\section{(46) 禁果}

我不得不在笔记中中断了两天。经过仔细重读，我觉得前述的情节大体上确实是对现实的描述，现在需要对此进行更深入的挖掘。特别是，我需要更仔细地审视冥想与数学这两匹“马”各自的优点；同时，也要试图理解是哪些事件或情境最终引发了“老板”投注的“翻转”，违背了那种惯性力量——这种力量本会推动他无限期地维持一个即使是输局的投注。

或许还应该探究“同一个”的偏好。现在这已是共识，他时不时想要换个游戏玩，而老板显然具备最起码的灵活性，不会不惜一切代价强迫他总是玩这个而从不玩那个。近几年来，他学会了考虑“那个小家伙”的感受，与他妥协，而不是等到压力锅爆炸。虽非完全的和谐，但也不再是战争，更像是一种友好的默契，偶尔的紧张反而有助于缓和关系，而非使其僵化。

只要不被过于严厉地反对，“小家伙”在偏好上的本性是相当灵活的。（这不像老板，只是到了晚年才迫不得已学会了一点灵活性……）但“同一个”灵活并不意味着他没有自己的偏好，也不意味着他不会对某件事物比另一件更感兴趣。

要弄清楚这一点往往并不容易，要区分“同一个”的愿望与老板的偏好，甚至是老板一劳永逸的决定，绝非显而易见。当我过去对自己说：冥想更好、更重要、更严肃等等，比数学优越，理由是这样那样的（当然是最有说服力的理由），其实是老板在事后找理由说服自己，他所做的投注确实是“正确的”。“同一个”并不会说某件事物“更好”或“更重要”。他不擅长发表言论。当他想做什么时，只要没人阻止，他就去做，不会去问这件事是否“重要”或“更好”。他的欲望在不同事物之间、不同时刻之间强弱不一。要察觉他的偏好，听老板那些自称代表“小家伙”的解释性话语毫无用处，因为老板只能代表他自己说话。只有观察“小家伙”在游戏中的表现，或许才能窥见他的倾向。即使如此，也不总是显而易见的：当他兴致勃勃地玩这个时，并不一定意味着如果老板不插手，他不会同样兴高采烈地玩别的。

显然，最吸引他的，首先是未知——是深入夜的朦胧褶边，将那些对他、对所有人皆未知的事物带入光明。我感觉，当我加上“对所有人”时，这确实是“孩子”的愿望，而非老板的虚荣心，想要炫耀给他人或自己看。还有一点也是共识，“同一个”每次从无尽阁楼与地窖的幽暗中带回的东西，都是“显而易见”的、孩子气的东西。越是显得显而易见，他越是满足。如果不显而易见，那就是他还没干完活，半途停在了黑暗与光明之间。

在数学中，“显而易见”的事物，也是那些迟早有人会发现的。它们不是可以选择发明或不发明的“创造”。它们早已存在，永恒不变，所有人都在它们身边擦肩而过却视而不见，要么绕个大圈，要么每次经过时都跌跌撞撞。一年后或千年后，总有人不可避免地注意到它，围绕它挖掘，将它挖出，从各个角度审视，擦拭干净，最后为之命名。这类工作，是我最喜欢的工作，每次都可能由他人完成，而且迟早必然有人完成 \footnote{毋庸赘言，我这里忽略了一种绝非不可能的假设，即一场突如其来的核战争或其他类似“乐事”的爆发，可能突然且一劳永逸地终结这场名为“数学”的集体游戏，以及更多其他事物……} (44)。

而在“我”的发现中，在那绝非集体的“冥想”游戏里，情况完全不同。我所发现的，世上没有其他人，无论现在还是任何时候，能代替我发现。它只属于我独自去发现，也就是说：去承担。这个未知并非注定被知晓，几乎是出于必然，只要我肯费心关注。若它在沉默中等候被知晓的时刻，有时，当时机成熟，我听见它在召唤，只有我，只有我内心的“孩子”，被呼唤去知晓它。这不是一个暂时的未知。当然，我可以自由选择回应这召唤，或逃避它，说“明天”或“某天”。但这召唤是向我、只向我发出的，别人听不见，也无法回应。

每次我回应这召唤，“企业”中总有些许变化。效果立竿见影，当场便被感知为一种福祉——有时像突然的解放，一种巨大的宽慰，卸下我常未察觉的重担，而这重担的真实性通过这种宽慰、这种解放显现出来。在较小的幅度上，这类体验在所有发现工作中都很常见，我也曾谈及此事。然而，自我发现的工作（无论是在光天化日下还是隐秘进行）与其他发现工作的区别在于，它确实改变了“企业”本身。这不是量的变化，不是产量的增加，也不是产品规模或质量的差异。它是老板与“工人-孩子”之间关系的变化。或许老板自身也有变化，如果这变化不仅仅体现在他与“同一个”的关系上。例如，他可能不再那么关注产出——但这也是他与工人关系的一部分，可能是某种此前陌生的关怀或尊重出现了。在我冥想的每一次案例中，变化都朝向澄清与平静的方向发展，除非某些冥想流于表面，仅是“应景之作”，迫于即时且有限的需求，这种澄清与平静一直延续至今。

这赋予了自我发现工作与其他发现工作不同的意义，尽管两者有许多共同的本质面向。自我认知及其发现工作中，有一种维度，使其区别于其他任何认知与工作。或许这就是“知识之树”的“禁果”。或许冥想对我的吸引，或者说它揭示的那些奥秘对我的吸引，正是禁果的诱惑。我跨越了一道门槛，恐惧消失了。通往认知的唯一障碍是惯性，一种有时颇为巨大的惯性，但有限，绝非不可逾越。我几乎每迈一步都能感受到这惯性，隐秘而无处不在。它有时让我恼火，但从未让我气馁。（在数学工作中也是如此，惯性同样是主要障碍，但其重量远不及此。）这种惯性成了游戏的重要成分之一，更准确地说，是这个微妙且不对称的游戏中的主角之一——或者说有三个主角：一边是跃跃欲试的孩子，与老板（即惯性本身）竭力阻挠（却假装不在），另一边是隐约可见的美丽陌生者，充满神秘，既近又远，既逃避又召唤……