
\section{愿景——或十二个主题的和谐乐章}

或许可以说，“伟大思想”是这样一种视角：它不仅展现出新颖与丰饶，更在科学中引入一个崭新而宏大的主题，使之得以具象化。当我们不以权力与支配的工具，而以人类世代求知冒险的精神来理解科学时，科学无非是这种或广或狭、或丰或俭的和谐乐章——它随着时代更迭，在世代与世纪的长河中徐徐展开，凭借所有相继涌现的主题（仿佛自虚无中应召而来）的精妙对位，交织融合于其中。

在我揭示的诸多数学新观点中，经过沉淀，有十二个可称之为“伟大思想”\footnote{为满足数学读者之好奇，兹按时间顺序列出这十二个主导思想，即我著作中的“核心主题”：

\begin{enumerate}
    \item 拓扑张量积与核空间。
    \item “连续”与“离散”的对偶性（导出范畴，“六运算”）。
    \item Riemann-Roch-Grothendieck 瑜伽（$K$理论，与相交理论的关系）。
    \item 概形。
    \item 拓扑斯。
    \item 平展上同调与$\ell$-进上同调。
    \item 动机与动机伽罗瓦群（Grothendieck的$\otimes$-范畴）。
    \item 晶体与晶体上同调，De Rham系数、Hodge系数等瑜伽。
    \item “拓扑代数”：$\infty$-叠、导出器；拓扑斯的上同调形式体系，作为新同伦代数的灵感来源。
    \item 适度拓扑。
    \item 远阿贝尔几何瑜伽，Teichmüller-伽罗瓦理论。
    \item 正多面体与各类正则构型的“概形”或“算术”观点。
\end{enumerate}

除第一个主题（其重要部分构成我1953年博士论文内容，并在1950至1955年泛函分析阶段得到发展）外，其余十一个主题均形成于我自1955年转向几何研究后的时期。

理解我的数学工作，就是要“感受”其中至少部分思想，以及这些思想所引出的宏大主题——它们构成了作品的脉络与灵魂。

由于事物本质，某些思想比其他思想“更宏大”（相应地，其他思想则“更渺小”）。换言之，在这些新主题中，有些涵盖范围更广，有些则更深邃地触及数学事物的奥秘核心\footnote{其中，我认为范畴最广的是拓扑斯，它提供了代数几何、拓扑与算术的综合理念。就目前已产生的成果广度而言，最突出的是概形主题（参见第20页脚注(*)）。它为八项其他主题（即除第1、5、10项外的所有主题）提供了卓越框架，同时彻底革新了代数几何及其语言体系的核心概念。

与之相对，十二个主题中的首尾两项在我看来规模较为有限。然而对于最后一项——为正多面体与正则构型这一古老主题注入新视角——我怀疑即使数学家穷尽毕生精力也未必能完全发掘其内涵。至于首个主题（拓扑张量积），它更多是作为即用型工具而非后续发展的灵感源泉。尽管如此，直到近年我仍会零星收到相关研究进展，这些工作（在二三十年后）解决了我当年遗留的部分问题。

这十二个主题中最深刻的（在我看来）是动机理论，以及与之紧密关联的远阿贝尔几何与Galois-Teichmüller瑜伽。

就工具的完善程度与应用广度而言，过去二十年间在多个“前沿领域”研究中常规使用的“概形”与“平展及$\ell$-进上同调”部分最为显著。
对于一个消息灵通的数学家而言，我认为此刻几乎无需怀疑，诸如源于其的$\ell$-进上同调这样的概形工具，已成为本世纪少数重大成果之一，滋养并革新了我们这几代人的科学。

其中有三项（在我看来绝非微不足道）在我退出数学舞台后才出现，至今仍处于萌芽状态；"官方"意义上它们甚至不存在，因为没有正式发表的文献为它们颁发出生证明\footnote{唯一"半官方"提及这三个主题的文本是1984年1月为申请法国国家科研中心借调而撰写的《纲领草案》。该文本（在《引言三：罗盘与行囊》中亦有提及）原则上将收录于《沉思录》第四卷。}。

在我退出前就已出现的九个主题中，最后三个本处于蓬勃发展期，却因缺乏（我离开后）关爱之手照料这些"孤儿"的必要需求，至今仍停滞在幼年阶段，被遗弃在充满敌意的世界\footnote{这三个孤儿在我离开后不久便悄无声息地被埋葬，其中两个却在1981年和次年（因操作异常顺利）被大张旗鼓地重新发掘，且未提及原发掘者。}。

至于另外六个在我退出前二十年已完全成熟的主题，可以说（除一两点保留意见\footnote{"几乎"主要指格罗滕迪克对偶瑜伽（导出范畴与六运算）以及拓扑斯理论。这些将在《收获与播种》第二部分和第四部分（《葬礼（1）与（3）》）中结合其他内容详细讨论。}）它们当时已进入公共知识库：尤其在几何学者群体中，如今"所有人"都像莫里哀笔下的茹尔丹先生不经意间使用散文般，终日不自觉地运用着它们。它们已成为呼吸的空气——当人们"从事几何"时，或进行稍带"几何"色彩的算术、代数或分析时。

我这十二大主题绝非彼此孤立。在我看来，它们构成精神与目标上的统一体，如同贯穿我所有"书面"与"非书面"作品中持续的低音。而撰写这些文字时，我似乎再次听见同样的音调——如同召唤！——在那三年"无偿"、狂热而孤独的工作岁月里，当我尚未关心世上是否还有其他数学家存在时，完全沉迷于那召唤我的事物……

这种统一性不仅源于同一工匠在其作品上留下的印记。这些主题通过无数精妙而显见的纽带相互联结，如同庞大对位法中清晰可辨又交织发展的各个声部——在和声的统摄下彼此赋予意义、动力与完整。每个局部主题似乎都诞生于这更宏大的和谐，并时刻从中重生，远胜过和声作为预先存在主题的"总和"或"结果"。坦白说，我无法抑制这种（或许荒谬的）感受……
) 从某种意义上说，正是这种尚未显现却必定早已"存在"的和谐，潜藏于未生之物的幽暗怀抱中——正是它依次唤起了那些唯有通过它才能获得完整意义的主题，也正是它在那些炽热孤独的青春岁月里，以低沉而迫切的声音召唤着我...

无论如何，我作品中的这十二个核心主题确实如同受到某种隐秘的宿命指引，共同汇入同一部交响乐——或者换种比喻，它们各自体现着不同的"视角"，最终都指向同一个宏大的愿景。

这个愿景直到1957、58年间才逐渐从迷雾中浮现，显现出可辨识的轮廓——那是段激烈孕育的岁月\footnote{1957年，我提出了"Riemann-Roch"主题（格罗滕迪克版本），一夜之间成为"巨星"。这也是母亲去世的年份，成为我生命的重要分水岭。这是我创造力最旺盛的年份之一，不仅限于数学层面。十二年来我倾注全部精力于数学工作，那年却突然感到已"穷尽"数学工作的本质，或许是时候转向其他领域了。那是我生命中首次涌现内在革新的渴望，甚至考虑转行写作，数月未碰数学。最终决定至少把进行中的数学工作结稿，原以为只需数月，最多一年...

或许时机尚未成熟。当我重拾数学工作时，反而是它再次俘获了我，此后十二年再未放手。

<EMPTYLINE
随后的1958年可能是我数学生涯最丰产的年份。新几何学的两大核心主题在此年破土：概型理论强势启航（我在爱丁堡国际数学家大会的报告主题），以及"site"概念的诞生——这是关键性拓扑斯概念的临时技术版本。三十年后回望，可以说正是这一年，随着概型（代表传统"代数簇"概念的蜕变）和拓扑斯（代表更深刻的"空间"概念蜕变）这两大工具的诞生，新几何学的愿景真正成形。}。奇怪的是，这个愿景对我如此亲近、"不言自明"，以至于直到一年前\footnote{1984年12月4日思考"Yin le Serviteur (2)-ou la générosité"笔记时（ReS III第637页），在子注释($\mathrm{n}^{\circ} 136_{1}$)中首次萌生为其命名的念头。}，我竟从未想过为它命名。（尽管我向来热衷为发现的事物命名，视作把握它们的第一步...）事实上，我指不出某个特定时刻可以被视为这个愿景的诞生瞬间，即便回溯亦无从确认。
一种新视野是如此广阔，它的出现恐怕无法定位于某一特定时刻，而必须经过漫长岁月——若非数代人——逐渐渗透并占据那些观察与沉思者的心灵；仿佛新的眼睛需要在熟悉的眼睛背后艰辛地成形，最终将逐步取代后者。这视野同样过于浩瀚，以至于所谓"把握"它，就像抓住路边偶然闪现的第一个念头般徒劳。因此无怪乎，为如此浩瀚、如此贴近又如此弥散之物命名的念头，唯有在事后——当它完全成熟之时——才姗姗来迟。

坦白说，直到两年前，我与数学的关系仍局限于（除教学任务外）追逐某种冲动——它不断牵引我奔向那个持续吸引我的"未知"。我从未想过要停下脚步，哪怕片刻，去回望或许已形成的路径，更遑论定位一段完成的历程。（无论是将其置于我的生命中，视为那些长期被忽视的深刻联系依然维系着我的存在；还是置于"数学"这场集体冒险之中。）

更奇特的是，最终促使我"驻足"并重新认识这部半被遗忘的作品，或仅仅考虑为孕育其灵魂的视野命名，竟需要我突然面对一场规模空前的葬礼现实——通过沉默与嘲弄埋葬的，既是那个视野，也是孕育它的工匠……