\section{(38) 回归冲动与更新}

那种偶尔从迪厄多内「Dieudonné;Dieudonné」身上散发出的狂热光芒，无疑触动了我内心深处某种深刻而强烈的共鸣，以至于如今这段记忆以如此强烈的力度、如此清新的姿态重现在我脑海，仿佛我刚刚再次亲眼见证了这一幕。（尽管我已有近十五年几乎未曾有机会与迪厄多内相见，除了一两次匆匆的邂逅。）当然，在意识层面上，我并未对此给予特别的关注——这不过是我的这位年长同事兼朋友那开朗个性中一个略显动人的特点，有时甚至近乎滑稽。然而，对我而言真正重要的，是在他身上找到了一个完美的、堪称梦寐以求的合作者，以一丝不苟的关怀、以近乎挚爱的细腻，将那些注定成为我眼前广阔前景基石的内容诉诸笔端。直到此刻，当我回想起这一切时，某种联系才骤然显现：使迪厄多内成为一项伟大任务的理想仆人——无论是在布尔巴基学派「Bourbaki;Bourbaki」之中，还是在我们共同致力于另一项伟大奠基工作的合作中——的，正是他那慷慨无私的品质，他的工作及其重大投入选择中毫无一丝虚荣的痕迹。我不断见证他隐身于自己所侍奉的任务之后，为之倾注无尽的精力而不计回报。毫无疑问，他虽不刻意追求，却在自己的工作及其倾注其中的慷慨中，找到了某种充实与绽放，这一点，所有认识他的人想必都曾感受到。

那种我常从他身上感受到的发现之狂热，立刻在我心中与另一种类似的狂热相连，那是我曾在一个幼童身上目睹的情景。有两段记忆在我内心涌现——它们都让我回想起我那尚在幼年的女儿。第一幅画面中，她大约只有几个月，或许刚开始尝试爬行。她一定是从我们安置她坐着的那块草坪上，爬到了旁边的碎石小路上。她发现了那些小石子，沉浸在一种无声而活跃的狂热中——双手满满地抓起石子往嘴里塞！另一幅画面中，她大约一两岁，有人刚往金鱼缸里扔了些鱼食颗粒。

鱼儿们争先恐后地游向食物，大张着嘴，吞食着悬浮在水面上缓缓下沉的微小黄色碎屑。小女孩从未意识到鱼儿也像我们一样进食。那一刻，她仿佛被一道光芒击中，发出了一声纯粹狂热的惊呼：“妈妈快看，它们在吃东西！”这的确值得惊叹——她在一瞬间发现了生命的一个伟大奥秘：我们与其他一切生灵的亲缘关系……

幼儿的狂热中蕴含着一种无法言喻的感染力，这种力量从他身上散发出来，作用于我们，而我们却常常尽力回避。在内心寂静的时刻，人们能感受到这种力量随时存在于孩子身上。在某些瞬间，它的作用尤为强烈。尤其在新生儿生命的最初几天与几个月，这种围绕孩子的“力场”最为强大。通常，这种力量在整个童年时期依然可感，随着岁月流逝逐渐消散，至青春期时，往往已难觅踪迹。然而，在某些特有的时刻，它仍可能在各个年龄段的人身上散发光芒，对于某些人而言是罕见的际遇，而对于极少数人，则如一种气息或光晕，始终环绕其身。我有幸在童年时认识这样一位人物——一位如今已故的男子。

我也想到另一种力量，或曰潜能，有时能从女性身上感受到，尤其是在她与自身身体和谐共处、绽放光芒的时刻。我常想到的词是“美”，这揭示了它的一面。这种美与所谓的美学标准或“完美”无关，它并非青春或成熟的特权。它更像是人内心深处和谐的象征。这种和谐往往是片段式的，却通过这种光芒得以显现，成为一种力量的标志。这是一种将我们引向其源头的力量——或者更确切地说，它唤醒了我们内心深处回归女性-母亲「Femme-Mère;Woman-Mother」身体的深刻冲动，那是我们生命之初的起点。它的作用有时具有不可抗拒的震撼力，尤其是当它从深爱的女性身上散发时，更是动人心魄。但对于不刻意封闭自我的人而言，这种力量在每一位允许这种美、这种深刻和谐在自身绽放的女性身上，皆可感知。

从孩子身上散发出的力量，与那从热爱自身身体的女性身上流露的力量，有着近亲的关系。一者不断从另一者中诞生，正如孩子不断从母亲中降生。然而，童年力量的本质并非吸引，亦非排斥。这种力量对不回避它的人所施加的谦逊而低调的影响，是一种更新的作用。