\section{(41) 克里希那穆提，或自由变为桎梏}

昨夜，我停下来时，心中涌起一种解脱感，一种巨大的满足感，那是一个未曾虚度时光之人的欣慰！我突然感到轻盈而愉悦——那是一种带点顽皮的喜悦，时而迸发出淘气的笑声——一个顽童恶作剧般的笑声。然而，我其实并未做太多事情，不过是以一个略微不同的角度，重新审视了一个早已“熟悉”的片段，那个著名的“愣头青如何……”的故事。这角度揭示了我与数学「mathématique;mathematics」本身在某些情境下的关系，而不仅仅是我与数学家们的关系。仅此而已，一个我曾珍视的神话便烟消云散。

说实话，这并非我第一次审视自己与数学的关系。两年半前，我已为此投入了几周乃至数月的时间。当时我意识到（除其他方面外），自我膨胀的力量、自大倾向的力量，在我过去对数学的投入中占据了重要位置。但昨夜，我却触及了一个当时未曾察觉的层面。现在回想起来，我发现这个层面——即我在与数学关系中的嫉妒态度——与我第一次“冥想”那夜（当时尚不知自己在冥想，就像约尔丹先生「Monsieur Jourdain;Mr. Jourdain」不知不觉地在写散文……）所得的“极其简单”的发现不谋而合。这很可能在随后那欢欣雀跃的情绪中扮演了一定角色。即使未被有意识地感知，这就像以一种新的视角再次确认了往昔的发现——那种愉悦恰似数学中的体验：当你未曾刻意追寻，却以截然不同的路径偶然重逢早已熟知、或许多年前已发现的事物时，总伴随着一种内在的满足感。此时，事物和谐的美感再度显现，而我们对它的认知也多少得到了更新。

此外，我相信这一次，我确已“穷尽一切”！数日来，我隐约感到还有什么尚未揭示，却无法清晰言明。我并未强求，心中明白只需静待其来，放任自己跟随那条线索自由展开，穿越那些既熟悉又意外的风景。意外，是因为我从未在此之前费心去审视它们。我以漫步的节奏靠近了那个仍存的“热点”。我确信，这是我此番旅程——即将结束的旅程——中的最后一个热点。

抵达此处的那一刻，我仿佛置身于观景台，俯瞰刚刚穿越的风景——在此之前，每一刻我只能感知其中的片段。而现在，这种辽阔与空间的感知，带来了一种解放。

若试图以言语表达眼前风景带给我的启示，便是如此：近些年来，我在数学家生涯中所遭遇的一切——往往是不受欢迎、不被欣然接受的——皆是我曾播下的种子，在我尚属数学家世界一员时的收获与讯息。

当然，这一点，我在这些年里、在这些刚写下的笔记中，已对自己反复述说多次。我通过类比其他一再降临的收获——那些我曾长久拒绝、最终接纳并化为己有的收获——如此告诫自己。从我第一次接纳这样的收获时起，甚至在我知晓冥想之前，我便明白，每一份收获必有其意义，而抗拒只会回避意义、推迟结局的到来。这份认知对我弥足珍贵，它常使我免于自怜，以及那常以自怜伪装的义愤。这种认知在我心中如半熟的果实，尚未完全终止我拒绝苦涩收获的固有本能。当我说“抗拒无济于事”时，收获并未因此被接纳。我或许不再自怜或义愤填膺，然而我仍在“抗拒”！只要那盘菜未被吃下，它便未被接纳——不吃，便是抗拒。

接纳并吃下是一项工作：某种能量在运作，一项工作在明处或暗中进行，某物在转化……而抗拒则是能量的浪费——浪费在“抗拒”上！我们无法省略吃下、消化、吸收的工夫。仅仅经历事件、“获取”或“拥有”某种经验，与工作毫无共通之处。那不过是为一项工作——我们可以选择做或不做的工作——提供的可能素材。自从三十六年前我踏入数学家的世界，我便行使了这份自由，回避了一项工作，而可供吃下与消化的素材、实质，却逐年累积。我自昨日起感受到的这种欢愉的解放感，无疑是某种信号，表明我一直推迟、不断让位于其他工作或任务的那项工作，终于完成了。的确，恰逢其时！

现在断言一切已然如此、没有某个隐秘而顽强的角落逃过我的注意、需要我回头再探，或许为时尚早。但同样真实的是，这种解放感从不欺骗——在我生命中每次感受到它时，事后总能证实，它确实是某种解放的象征，是持久的、已获得的成果，是理解与认知的果实，成为我的一部分。我尽可随心所欲地忽视这认知，将其埋葬于任何我想埋葬之处、按任何我想的方式埋葬。但无论是谁，包括我自己，皆无权毁掉它，正如无人能毁掉一颗果实的成熟，使其退回不再属于它的青涩状态。

再次确认我并不“优于”他人，带来巨大的宽慰。当然，这也是我常对自己重复的话——但重复与看见，终究不同！若缺乏孩童那自然的纯真与灵动——他们如呼吸般看见——要看见显而易见之事，往往需要一番工夫。而现在，这工夫已完成，我终于看见：我并不“优于”那些同事或昔日学生——几天前，他们还令我“瞠目结舌”！可想而知，我卸下了多大的负担！觉得自己优于他人或许在某种意义上令人满足，但也极度疲惫。那是一种惊人的能量浪费——如同每次试图维持虚构之物时那样。我们极少察觉，但单单为了对抗风浪维持这虚构，已需耗费多少精力，而真相每一步都在我那被小心堵住的耳边高喊：那是假的，快看啊，傻瓜！看见或许需要工夫，但一旦完成，便一劳永逸地省去了我四处堵耳遮眼的劳顿——那也得费劲啊！——以及每次因自己不慎放置的东西砸到身上时，那种仿佛不堪忍受的屈辱感。

受够了这种把戏！一旦看穿了把戏，便已从中脱身。没错，我付了代价，我有权永远在其中打转，甚至有义务如此——管它呢，大家都会这么说：权利、义务——看人下菜碟罢了。那些既是义务的权利、又是权利的义务，也很累人，当我自认为优于他人时，它们便如影随形。毕竟很正常，若自认优越，就得不动声色地承受（这叫“权利”），还得“付出”，尽一切义务以捍卫人类精神与数学的荣誉——这很美，没错，荣誉、精神、数学，谁能说得更好？ Bravo！再来一次！的确很美，但也很累，最终让人扭了脖子。我脖子扭够了，现在够了——让位给别人去硬撑吧。

学生超过老师也很正常（既然提到了学生）。我曾为此愤愤不平，真是浪费精力！现在都结束了！

多么大的解脱！