\section{(42) 孩子}

显然，必定还有些角落未被扫帚触及。无妨，它们自会引起我的注意，到时再处理也不迟。但就我那著名的“数学家过去”而言，大扫除已完成，毫无疑问。

现在，我再次确认自己并不比他人优越，可别又掉进那个老套的陷阱，以为自己比过去的自己更优秀！别以为现在的我——脱离了旋转木马之类的一切——比十五年前、甚至十五天前的我更“优秀”。这十五年间我确实学到了些东西，这点毋庸置疑，过去十五天也是如此，甚至从昨天起也是。每次学到东西，我便成熟一分，不再完全是原来的我。然而，学会某事时的我，并不比尚未学会时的我“更优秀”。成熟的果实并不比未熟或青涩的果实“更优秀”。一个季节并不比前一个季节“更优秀”。成熟果实的味道或许更宜人，或不那么宜人，因人而异。我感觉自己一年比一年更适应自己的状态，看来我内心的变化“合我口味”——但并非所有朋友或亲人都如此认同。每当我重拾数学，总会收到各方赞美，语气不外乎：“他之前干别的真是异想天开！现在一切回归正轨，恰逢其时！”看到有人改变，总会令人不安……

我学习，我成熟，我改变——有时甚至难以在回忆或他人意外的见证中认出曾经的自己。我在变，但也有某种东西始终“如一”。它似乎自始至终都在那里，或许从我出生时便已存在，甚至更早。近年来，我觉得自己能清楚地辨识它。我称它为“孩子”。因这东西，我此刻并不比生命中任何其他时刻更优秀；它一直都在，即便往往难以察觉它的存在。因这东西，我也不比任何人更优秀，任何人也不比我更优秀。在某些时刻或某些人身上，这孩子更为鲜明。它带来莫大的慰藉。但这并不意味着某人比他人“更优秀”，或比自己其他时刻更优秀。

通常，当我从事数学、做爱或冥想时，是那孩子在嬉戏。它并非总是唯一“玩耍”的存在。但若它不在，便无数学、无爱、无冥想。装模作样毫无意义——我极少演这种戏。

当然，不只有孩子。還有“自我”、“老板”或“大头目”，随你怎么称呼。显然，这老板对企业的运转不可或缺。既然有老板，必然有其作用。它负责后勤事务，但像所有老板一样，它总有种令人讨厌的侵占倾向。它极其自视甚高，总想比对面的老板更优秀。不管是否侵占，它只是老板，不是工人。它组织、指挥，当然也“收获”——将收益视为理所应当，将损失视为奇耻大辱。但它无法创造。唯有工人有创造之力，而那工人正是孩子。

老板与工人和谐共存的企业实属罕见。通常，工人的踪影全无，被锁在不知何处。老板假装接管了车间，结果可想而知。即便工人确实在场，老板也常与之交战，或激烈冲突，或小规模摩擦——这样的车间难有产出！有时，老板对工人抱有戒备的容忍，嘀咕着放手让他干，却始终紧盯着不放。这如同一场从未停歇的战争中不断续签的休战。工人则在休战中勉力劳作。

我刚完成的冥想，未必能神奇地消除我对数学的占有态度！至少，我需更仔细审视那些占有欲的表现——我才刚触及一处，并名之为此。这里不是详述之处，这篇“引言”已变为“引章”，而此章已然拖得太长！不过，今夜有件事“叮”地敲响了我，我想略作回顾——那是两三年前我带着几分惊讶记下的一件事。

当时我正钻研一个数学问题，具体是什么已记不清。某一刻（因某种我不明的缘由），我发现自己研究的这个问题或许已被他人审视，可能已在一本书中被详述，只要我去图书馆查阅即可。这一简单可能性带来的冲击令人震惊：一瞬间，欲望荡然无存。那个我或许已投入数周、还打算再投入更多时间的问题，突然对我毫无吸引力！这不是懊恼，而是兴趣骤然全失。即使那本书在我手中，我也不会费神翻开。

事实上，那可能性并未证实，于是欲望重燃，我继续投入，仿佛什么也没发生。但我仍感困惑。当然，若我真需要此事去完成其他工作，兴趣不会如此戏剧性地消退。我常重做已知之事，哪怕明知或怀疑其已为人知，也毫不在意。当时我正处于一种状态：以自己的方式、在当下视角下做事，比翻阅书籍或文章更省力，也远更有趣。我在“顺势而为”中奔向别处，奔向欲望所指引的目标。当然，我足够“在行”，知道那终点不在任何书本或文章中。

这让我意识到，数学工作——即便多年独力进行——并非纯粹个人的、个体的劳动，不像冥想，至少对我而言并非如此。我在数学中追逐的“未知”，若要如此强烈地吸引我，不仅需对我未知，更需对所有人未知。书本中写下的不再是未知，即便我从未耳闻。阅读书籍或文章从未吸引我，我总是尽可能避开。它们能告诉我的绝非未知，我对其的兴趣也不具备欲望的特质。那只是情境下的“兴趣”，对可能有用的信息感兴趣，如同工具，而非欲望的对象。

细想之下，我提及的事件似乎并非嫉妒或占有倾向的标志，也非虚荣受挫的迹象。我毫无懊恼或失望，只是前一刻还炽烈的欲望骤然消失。那时，我完全未想发表什么，也不曾幻想某天再发表什么。那欲望并非虚荣、知识积累或头衔渴求的表达——它确是真切的欲望，孩子沉迷游戏时的欲望。可突然间——什么也没了！谁能理解，我也不懂……抱歉！