\section{(44) 再次扭转局面}

这会儿我已经有一年半没冥想了，除了去年十二月为了厘清一个紧急问题而花的几小时。而过去一年，我把大部分精力投入到数学「mathématique;mathematics」中。这股“浪潮”如同以往的浪潮——无论是数学浪潮还是冥想浪潮——来时从不预告。或者即便有所预告，我也从未听见！老板似乎对冥想略有偏爱，这得承认：每次冥想浪潮过后，总紧接着数学浪潮；我原以为冥想会永恒延续，而数学浪潮（在我看来）不过是几天、最多几周的事，却拖延开来，绵延数月，甚至可能，谁知道呢，延续数年。但老板终于明白，这些节奏不由他掌控，试图调节也无济于事。

不过，或许老板那“小小的偏爱”最终还是发生了某种转变，因为近一年来，这已成定局且决意如此：我至少要用几年时间“重拾数学”，甚至可以说这是正式的——我甚至向法国国家科学研究中心「CNRS;CNRS」申请了一个职位！更重要的是，一年前完全意想不到的是，我重新开始发表文章。即使在1981年的那场冥想（我之前提到过）之后，当做数学的欲望不再被视为次要时，我也从未想过会再次发表数学文章。其他东西倒还罢了，比如一本关于冥想、梦境或梦者「Rêveur;Dreamer」的书——即便如此，我当时忙于手头的事，根本无意为此写书！何必呢？！

因此，这是一个颇为重要的决定，影响了我未来几年的生活轨迹，而且是以一种不经意的方式做出的，我甚至不太清楚何时、如何决定的。有一天，当一叠打字笔记堆积起来时（瞧瞧！此前我一直满足于手写我的数学思考……\footnote{(38) \par 这些笔记实际上是对……的长信的延续，那封信成了第一章。它们被打字是为了让一位老友可读，也为了两三位其他朋友（尤其是罗尼·布朗「Ronnie Brown;Ronnie Brown」），我认为他们可能会感兴趣。这封信从未收到回复，收信人也没读过。近一年后（当我问他是否收到时），他真诚地惊讶于我竟会以为他可能去读它，鉴于人们对我期待的那种数学……}(38)，内容涉及场与同伦模型等等……），事情就这么定了：出版吧！既然如此，不如大干一场，启动一个数学反思小系列，名字都现成，只需加上大写字母：“数学反思「Réflexions Mathématiques;Mathematical Reflections」”！这大致是我此刻从那著名的“迷雾”中还原出的记忆——那迷雾常代替我的回忆。显然，这回忆被大大压缩了。不管怎样，值得注意的是，这一切发生时，我甚至未曾停下来审视自己要去往何处，是什么推动或承载着我……这正是我在这次意外冥想后仍想做的事，好让它真正感到完结。

一个问题立刻浮现：我刚察觉的这“值得注意的事”，是老板（所谓？）“低调”的标志吗？他无论如何不愿干扰（哪怕只是偷瞄一眼……）这无需他介入的自发而美妙的运动？还是恰恰相反，这表明他彻底偏向一方，那所谓的“小小偏爱”正全力推动他朝数学方向前进？

只需把问题写下来，答案便显现了！不是那孩子——他只是投入了一场比以往更持久的游戏——决意要连绵X年不中断，乖乖填满所需页数，凑成一套体面的大写标题系列的若干卷！是老板把一切规划妥当，孩子只需照办。或许孩子乐意如此，谁也无法预知——但这是次要问题。孩子的欲望，至少在某种程度上，取决于环境，而环境主要由老板掌控。

老板已做出选择，这很清楚。而且他刚展现了一定灵活性，因为这场冥想已在一个多月前开始，并在他的善意注视下延续。不过，他的善意并非无私，因为冥想的具体产物——我正在写的这些笔记——将成为他已然设想建造的高塔中最美的基石，那塔由孩子-工人慷慨雕琢的石块垒成，孩子似乎颇为乐在其中。显然，现在夸他“灵活”还为时过早！过去一年半中，除了三个月前的几小时冥想，总共就这么点时间，实在有些单薄！

然而，我并不觉得这段时间里，有什么冥想的欲望被压抑或受挫。去年十二月的几小时里，我理清了思路，看到了该看的东西；那已足以转变一个不明朗的局面。我重拾中断的数学工作，无需中断其他事务。我不认为有什么冲突暗中重现——我指的是两年前已解决的那种冲突，这次以相反形式再现。老板有偏好是他的本性，也是他的权利——假装禁止自己有偏好才愚蠢（尽管比这更蠢的事也常发生……）。这并非冲突的标志，尽管它常是冲突之因。就目前情况看，实在无需责怪他缺乏灵活性！

这点看清后，我还需试着探究老板的“动机”，为何如此悄无声息地扭转局面，而若仔细审视，这转变颇为惊人。