\section{(25) 学生与计划}

我尚未完全梳理完与那些数学家的关系，那时我觉得自己与他们同属一个世界，一个“数学共同体”。我仍需尤其审视我与学生们的关系——我所经历的那些，以及对那些视我为前辈的人的关系。

总体而言，我相信自己可以毫无保留地说，我与学生们的关系是基于尊重的。至少在这点上，我认为，我从前辈那里接受的东西，在岁月流转中并未退化。由于我以做“难懂”的数学闻名（这概念确实极为主观！），且比其他导师更严格（这已不那么主观），来找我的学生从一开始便动力十足：他们“有心”！只有一个学生起初有些“吊儿郎当”，不太明确他是否会起步——但他最终还是启动了，无需我多加推动……

据我回忆，我接受了所有请求与我共事的学生。其中两人，几周或数月后发现我的工作风格不适合他们。实话说，如今我觉得这两次皆是某种阻滞，我当时却草率解读为数学工作的无能。今天我对这类判断会谨慎得多。我毫不犹豫地向这两人表达了我的印象，建议他们不要继续从事我认为不符其天赋的职业。事实上，我后来得知，至少其中一人证明我错了：这位年轻研究者在代数几何与数论交界的难题上声名鹊起。至于另一位女学生，我不知她在与我受挫后是否继续。或许我对其能力的印象过于武断，打击了她的信心，而她本可能如他人般出色完成工作。我觉得自己对这些学生，如同对其他学生一样，给予了信任与支持。但面对显然是阻滞而非无能的迹象，我缺乏分辨力。\footnote{(18)\par 我认为这并非疏忽，而是成熟不足、无知使然。十年后，我才开始关注阻滞机制——在我自身、亲近之人及学生中——并体会其在每个人生命中的巨大作用，不只在学校或大学。当然，我遗憾当时未有更成熟的分辨力，但不后悔清楚表达我的印象，无论是否准确。若某次我察觉工作缺乏认真，指出事实对我而言必要且有益。若另次我的结论过于仓促且无据，我并非唯一负责任者。被震动的学生仍有选择：或从中汲取教训（或许首次如此），或受挫而放弃，甚至改行（未必坏事！）。}(18)

从六十年代初起，约十年间，十一名学生在我指导下完成国家博士论文。\footnote{(19) 耶稣与十二使徒 \par 耶稣与十二使徒。自1970至今，另有一学生，伊夫·拉德盖耶里「Yves Ladegaillerie;Yves Ladegaillerie」，在我指导下准备并通过论文。第一时期的十一名学生是P.贝尔特洛「P. Berthelot;P. Berthelot」、M.德马祖尔「M. Demazure;M. Demazure」、J.吉罗「J. Giraud;J. Giraud」、M.哈基姆夫人「Mme M. Hakim;Mme M. Hakim」、黄春生夫人「Mme Hoang Xuan Sinh;Mme Hoang Xuan Sinh」、L.伊吕西「L. Illusie;L. Illusie」、P.茹瓦努卢「P. Jouanolou;P. Jouanolou」、M.雷诺「M. Raynaud;M. Raynaud」、M.雷诺夫人「Mme M. Raynaud;Mme M. Raynaud」、N.萨维德拉「N. Saavedra;N. Saavedra」、J.L.韦迪耶「J.L. Verdier;J.L. Verdier」。（其中六人在1970年后完成论文，那时我的数学可用性极有限。）其中，米歇尔·雷诺「Michel Raynaud;Michel Raynaud」地位特殊，他自行发现论文核心问题与概念，完全独立发展，我作为“论文指导”的角色仅限于阅读完成稿、组建并参与评审团。

若由我提议题目，我小心限于我有强烈关联的领域，确保必要时能支持学生工作。一个显著例外是米歇尔·雷诺夫人「Mme Michèle Raynaud;Mme Michèle Raynaud」关于基本群局部与全局勒夫谢茨定理「Théorèmes de Lefschetz;Lefschetz Theorems」的工作，用适Étale位点上的1-层表述。我认为此题（事实证明）困难，且对所提猜想（几乎无疑）无证明思路。她于七十年代初继续此工，如其夫先前，无我或他人协助，独立发展出精妙原创方法。这优秀工作开启了将结果扩展至n-层的问题，我认为这是概形「Schéma;Scheme」语境下“弱勒夫谢茨定理”类型的自然归宿。此处相关猜想的表述（同样几无疑义）本质依赖n-层概念，其探索应为此书主旨［实为《数学反思》第3卷，而非本卷1《收获与播种》——见引言，页(v)。］，如其名“追寻层”「À la Poursuite des Champs;In Pursuit of Fields」所示。我们或将在适当处再议。

另一特例是黄夫人「Mme Sinh;Mme Sinh」，我于1967年12月在河内「Hanoï;Hanoi」被疏散的大学讲授一月课程-研讨会时初识她。次年我为其提议论文题目。她在战时艰难条件下工作，与我仅偶尔通信。她于1974/75年赴法（借温哥华国际数学家大会之机），在巴黎通过论文（评审团由卡尔唐「Cartan;Cartan」主持，包括施瓦茨「Schwartz;Schwartz」、德尼「Deny;Deny」、齐斯曼「Zisman;Zisman」与我）。

最后须提及皮埃尔·德利涅「Pierre Deligne;Pierre Deligne」与卡洛斯·孔图-卡雷尔「Carlos Contou-Carrère;Carlos Contou-Carrère」，他们或多或少似我的学生，前者约1965-68年，后者约1974-76年。两人显然（且始终）才华卓越，用法迥异，际遇亦大不同。德利涅来布雷「Bures;Bures」前略受蒂茨「Tits;Tits」（在比利时）指导——我疑他是否在常规意义上做过谁的学生。孔图-卡雷尔曾师从桑塔洛「Santalo;Santalo」（在阿根廷），及短时随托姆「Thom;Thom」！两人接触我时已具数学家风范，只是孔图-卡雷尔缺方法与技艺。

我对德利涅的数学角色仅限于每周略述我所知的代数几何，他如听童话般吸收——仿佛早已知晓；同时提出问题，他多当场或数日后解答。这是我知晓的德利涅早期工作。其后1970年起（对他及“正式学生”皆然），我仅从零星遥远回音得知［实为《数学反思》第3卷，而非本卷1《收获与播种》——见引言，页(v)。］。

对孔图-卡雷尔，据其论文开篇自述，我的角色仅限于引入概形语言。我对其近年国家博士论文工作——涉及我能力之外的最新题目——仅遥远关注。他在大千世界几经波折后，最近迫不得已（今看来违其本意），临阵求助于我，担任论文指导并组建评审团。（这让他冒着“1970年后格罗滕迪克学生”之风险，在当时或有严重不便……）我尽力履行职责，这或是我最后一次（在国家博士论文层面）行使此职。在这特殊情境下，我尤感欣慰于让·吉罗「Jean Giraud;Jean Giraud」的友好协助，他抽出一两月细读厚稿，作详尽温暖报告。}(19) 选定合意题目后，他们各以热情投入工作，我感到他们对自己选题有强烈认同。然有一例外，一学生或许无真信念，选了个“该做”的题目，带有乏味一面，是对已有观念的技术整理，有时艰难甚至枯燥，无甚惊喜或悬念可期。\footnote{(20)\par 这让我想到莫妮克·哈基姆「Monique Hakim;Monique Hakim」的题目，实话说不更吸引人，我不知她如何保持士气！若她偶感艰难，至少未至悲伤或阴郁，我们间的合作氛围友好轻松。}(20) 我为宏大计划需人手，提议此题时或缺心理洞察，未必适合此学生个性。他则未必意识到自己陷入何种困境！总之，我们皆未及时看出开局不利，最好改弦易辙。

他显然工作无真热情，总带几分悲伤与阴郁。我想我当时已不太在意这些——尽管我该记得，这在任何研究工作中，甚至不限于研究，决定成败！我角色仅限于工作拖延时感烦躁，重启时松口气，最终计划“完成”时如释重负。

1970年觉醒数年后，与这位旧生（如今如众人般成教授，那时风气宽松！）通信，我才想到此案例确有不妥，或非全然成功。今看，这是个失败，尽管“计划完成”（绝非敷衍！）、获文凭与职位。我负主要责任，因将计划需求置于个人之上——此人信任托付于我。我方才自诩“毫无保留”的对学生的“尊重”，在此流于表面，脱离真正尊重之魂：对人需求的深情关注，至少在其满足依赖我时。此处需求，是工作中的喜悦，否则工作失意义，成负担。

此反思中我曾言及“无爱之世界”，并在自身寻其种子。此乃一大种子——我不知其在他人中如何发芽。这缺乏关注与真爱的肤浅尊重，亦是我给予子女的尊重。与他们，我有幸见此种子发芽繁茂。我也略懂，面对收获无益抗拒……