\section{(7) 伽罗瓦的遗产}

在所有自然科学中，似乎唯有数学将我所谓的“梦”或“清醒之梦”置于近乎绝对、逾两千年的禁忌之下。在其他科学中，包括被誉为“精确”的物理学，梦至少被容忍，甚至（依时代而定）受鼓励，只是冠以更“体面”之名，如“推测”、“假设”（如德谟克利特「Démocrite;Democritus」源于梦——抱歉，源于推测——的著名“原子假设”）、“理论”……从不敢自称之梦到“科学真理”的转变，渐进无痕，通过共识逐步扩大。然而在数学中，至少如今多半如此，这转变骤然发生，仰仗证明的魔法棒一挥 \footnote{(4)\par 即便今日，仍有地位不明的“证明”。如格劳尔特「Grauert;Grauert」为其命名的有限性定理的证明，多年无人能读懂（好心人并非不多！）。此困惑因更透明、甚至更深入的后续证明而解，取代了最初版本。更极端的是“四色问题”的“解”，其计算部分耗费数百万美元借助计算机完成。这“证明”不再基于理解数学情境的内在确信，而依赖一台无理解能力的机器，其结构与运作连数学家使用者亦不知。即便其他计算机以不同程序确认计算，我仍不认为四色问题已了结。它仅面貌一变，不再寻反例，而求可读证明（自不待言！）。} (4)。在数学定义与证明的概念尚未如今日般清晰且（大致）达成共识的时代，重要概念却常具模糊存在——如“负数”（帕斯卡「Pascal;Pascal」拒之）或“虚数”。此模糊至今映于用语。

定义、命题、证明、数学理论概念的逐步澄清，在此极为有益。它让我们意识到手中工具的威力——虽简单如童稚，却能以近乎日常语言的严谨运用，完美表述看似不可言说之物。自幼令我着迷于数学的，正是这以言语捕捉并完美表达数学事物本质的力量——它们初现时如此 elusive 或神秘，仿佛超越言语……

然而，这威力与完美精确及证明提供的资源，其心理副作用堪忧：它进一步强化了传统对“数学之梦”的禁忌，即对任何未以常规精确形式（哪怕牺牲更广视野）呈现、未经规范证明“正宗”担保之物的排斥——或至少（如今愈发如此……）需有可规范化证明的轮廓。偶尔容忍猜想，须满足问卷式精确条件，仅允“是”或“否”答复。（更不用说，提出者须在数学界有声望。）据我所知，从未有以“实验”名义发展一明确假设性的数学理论。诚然，按现代标准，自十七世纪起的“无穷小”计算——后成微积分——堪称清醒之梦，仅在两世纪后经柯西「Cauchy;Cauchy」魔法一挥，化为严肃数学。这让我忆起埃瓦里斯特·伽罗瓦「Evariste Galois;Evariste Galois」的清醒之梦，他未受柯西青睐；但这次不到百年，乔丹「Jordan;Jordan」（若我记得没错）的魔法一挥，使此梦获认可，改名“伽罗瓦理论”「théorie de Galois;Galois theory」。

由此可见，对“1984年数学”不利的是，若牛顿「Newton;Newton」、莱布尼茨「Leibnitz;Leibniz」、伽罗瓦等人（我非史家，定漏许多……）受今规束缚，在彼时仅顾发现而未暇规范化，多亏未然！

伽罗瓦的例子不请自来，触动我心弦。我似忆起初闻他及其奇命运时——或为高中或大学生——便生兄弟般的同情。如他，我怀数学激情；如他，我感自身边缘，与（我以为）拒他的“美好世界”格格不入。然我终融入此界，后无悔离去……这半忘的亲近感最近以全新面貌重现，写《纲领概览》「Esquisse d'un Programme;Sketch of a Program」时（为申请国家科学研究中心「Centre National de la Recherche Scientifique;National Center for Scientific Research」研究员）。此报告主要勾勒近十年反思主题。其中最迷我、拟未来数年深耕者，乃典型数学之梦，与“动机之梦”「rêve des motifs;dream of motives」相连，提供新路径。写此概览，我忆起近十四年最长的一次连续数学反思——1981年1至6月的“穿越伽罗瓦理论的长征”「La longue Marche à travers la théorie de Galois;The Long March through Galois Theory」。由此，我意识到近年断续追逐、终名“阿贝尔代数几何”「géométrie algébrique anabélienne;anabelian algebraic geometry」的清醒之梦，乃伽罗瓦理论的延续，“其终极归宿，或依伽罗瓦之精神”。

此连续性显现时——写下引述那行之际——一股喜悦穿透我身，至今未散。这是完全孤独工作中之回报。其现身如昔日向两三位“圈内”同事兼旧友（其一曾为我学生）倾诉发现时的冷遇般意外，当时我心喜尚热……

今日继承伽罗瓦遗产，定也须接纳他当年的孤独风险。或许时代变迁不如我们所想，此“风险”对我却常非威胁。虽有时因所爱之人佯装冷漠或轻蔑而感伤挫败，但多年未觉数学或其他孤独为重。若有一忠友，我离之便渴盼重逢，便是她！