\section{(9) 受欢迎的异乡人}

此刻似是时候谈谈我与数学家世界的关系。这与我对数学的关系截然不同。后者自幼便存在且强烈，远在我知晓数学家世界与圈子之前。那是个复杂世界，有学术团体、期刊、会议、研讨会、大会，有明星与苦工，有权力结构、幕后大佬，还有更多默默无闻、为论文或文章挣扎的可塑之才，以及少数富于资源与创意却屡遭闭门羹者——他们绝望地寻求那些忙碌而令人畏惧的权势人物支持，以期获那魔法般的力量：发表一篇文章……

1948年，我二十岁抵巴黎，始知数学世界存在。行李简薄，仅一蒙彼利埃大学「Université de Montpellier;University of Montpellier」科学学士学位，与一手稿——字迹密布，正反书写，无边距（纸张昂贵！），载三载孤独反思，抵京后方知乃众所周知的“测度论”「théorie de la mesure;measure theory」或“勒贝格积分”「intégrale de Lebesgue;Lebesgue integral」。此前未遇他人，我真以为自己是世上唯一“做数学”者，唯一数学家。（对我而言二者等同，至今多少如此。）我玩弄自称可测的集合（未遇不可测者……），研究几乎处处收敛，却不知拓扑空间为何物。我在一小册子（似为阿佩尔「Appert;Appert」所著，刊于《科学与工业动态》「Actualités Scientifiques et Industrielles;Scientific and Industrial News」）中捞到十余“抽象空间”与紧性定义，颇为迷失——天晓得如何得之。数学语境中，我未闻怪词或蛮语如群、域、环、模、复形、同调（等等！），它们却骤然齐袭，猝不及防。冲击猛烈！

我若“幸存”此冲击，继续数学并以此为业，因彼时数学世界远未似今日模样。或我幸降于一较友善角落。我携蒙彼利埃学院一教授苏拉「Soula;Soula」的模糊推荐信（他与同事罕见我上课！），他是卡尔唐「Cartan;Cartan」（父或子，不甚明了）学生。埃利·卡尔唐「Elie Cartan;Elie Cartan」已“退场”，其子亨利·卡尔唐「Henri Cartan;Henri Cartan」成我首个“同类”相遇者。我未料此乃吉兆！他以特有的温和礼遇待我——为多代巴黎高师「normaliens;École Normale students」熟知，他们有幸随他初试锋芒。他或未全知我无知之深，从他指导我学业的建议看。无论如何，其善意显系对人，而非学识、天赋，或（后来的）名声……

次年，我旁听卡尔唐在“学校”讲授的微分形式与流形课程，死抓不放；亦列席“卡尔唐研讨会”「Séminaire Cartan;Cartan Seminar」，惊叹他与塞尔「Serre;Serre」论战，挥洒“谱序列”「Suites Spectrales;Spectral Sequences」（毛骨悚然！）与满布箭头的图表（称“图解”）。那是“层”「faisceaux;sheaves」、“壳”「carapaces;carapaces」及一整套武器的英雄时代，我全然不明其意，却勉力吞咽定义、命题，验证证明。研讨会常现谢瓦利「Chevalley;Chevalley」、韦伊「Weil;Weil」，至布尔巴基研讨会「Séminaires Bourbaki;Bourbaki Seminars」日（参与与旁听者不过二三十），其他布尔巴基「Bourbaki;Bourbaki」团伙——迪厄多内「Dieudonné;Dieudonné」、施瓦茨「Schwartz;Schwartz」、戈德芒「Godement;Godement」、德尔萨特「Delsarte;Delsarte」——如喧闹友群登场。他们互称“你”，操我几乎全不懂的语言，烟雾缭绕，常笑——若有啤酒箱，便齐全，实则以粉笔与海绵代之。与勒雷「Leray;Leray」在法兰西学院「Collège de France;College of France」的课程（论无限维空间中肖德尔「Schauder;Schauder」拓扑度理论，可怜我！）氛围迥异——我依卡尔唐建议旁听，曾访勒雷，问其课程内容（若我忆准）。我不记得他说了什么，也不记得我懂了多少——只觉同样善意迎我这初来乍到者。仅此而已，定使我坚持听课，勇敢紧随卡尔唐研讨会与勒雷课程，虽后者内容我几全不懂。

奇妙的是，在这新入、语言不通的世界，我不觉陌生。虽少有机会（有因！）与韦伊、迪厄多内这类乐天派，或卡尔唐、勒雷、谢瓦利这类风度翩翩者交谈，我却感被接纳，几如“自己人”。我未忆起被这些前辈傲慢相待，或我求知之渴、后来的发现之喜遭自大或轻蔑拒斥 \footnote{(5)\par 此事实尤显，因至1957年前，多位布尔巴基成员对我存保留——他们最终似不情愿接纳我。一善意玩笑称我为“危险专家”（函数分析）。我有时感卡尔唐有未言的严肃保留——数年，我或予他热衷空泛肤浅概括之感。他惊讶于我为布尔巴基首次（且唯一）长篇撰稿（论流形微分形式）具实质反思——我提议时他并不热心。（此反思多年后助我从相干对偶视角发展残数形式。）我常在布尔巴基大会迷失，尤其共读稿件时，难跟上节奏与讨论。我或不适集体工作。然我融入共事的困难，或因他因在卡尔唐等人处引发的保留，未招嘲讽或冷落，除韦伊一两次略显轻蔑（真特例！）。卡尔唐从未失其温和与亲切，带他特有的幽默——于我与其人不可分。} (5)。若非如此，我不会“成为数学家”——我会选他业，施展才华而不面对轻蔑……

“客观上”我对此界、彼国皆异乡人，然与这些不同背景、文化、命运者相连的，是共同激情。我疑那关键年——我初识数学家世界时——无人，甚至卡尔唐（我略为其徒，他却有众多不似我迷茫的学生），察觉我与他们同怀此情。对他们，我或仅是听课与研讨会中记笔记、明显“不谙此道”的一员。若我稍异于众，或因我不惧提问——多暴露我对语言与数学的无知。答或简短、或惊讶，我这茫然怪人从未遭冷落或“归位”，无论在布尔巴基的随意圈子，或勒雷课程的严肃氛围。抵巴黎那年，携致埃利·卡尔唐的信，我从未觉面对封闭或敌意之界。若我深知轻蔑引发的内心紧缩，非在此界，至少彼时非然。尊重人格似我呼吸的空气。无需挣得尊重或证明自我，即被接纳且友善相待。奇哉，仅为人、有张人脸，便足矣。