\section{(11) 与克洛德·谢瓦利相遇，或：自由与善意}

前文或予人印象，我被几乎一夜间涌来的见证所震撼。实则不然。这些见证仅留于表层，单纯叠加于我新知或早已知晓却避而不视之事上。今我将当时教训表述为：“科学家”，无论显赫或默默，皆与常人无异！我曾自得以为“我们”更优、多些什么——顽固幻觉，耗一二年方褪！

助我者中，唯独一人来自我决然离去之圈子 \footnote{(6) 我的“生存与生活”朋友 \par
其中或应计入皮埃尔·萨缪尔「Pierre Samuel;Pierre Samuel」，我早先主要于布尔巴基「Bourbaki;Bourbaki」识之，如谢瓦利「Chevalley;Chevalley」，他在“生存与生活”「Survivre et Vivre;Survive and Live」团体中亦要角。我不觉萨缪尔甚执科学家优越幻觉。他贡献尤多，我感，因其常识与笑意盎然的乐观，融入共事、讨论、待人，亦优雅担“可怕改良派”角色于一倾向激进分析与选择的团体。我退出后，他留“生存与生活” некоторое время，掌同名刊物，觉不再有益时，欣然离去（加入“地球之友”「Amis de la Terre;Friends of the Earth」）。

萨缪尔与我同属狭圈，却不碍他成为我那沸腾岁月所学（虽我劣徒……）之友。他与谢瓦利行事虽异，皆为我“精英倾向”的更好解药，胜于犀利分析！

今觉此期所有教我之友，皆因其行事与异于我的敏感“某物”渐传予我，而非解释、讨论等……尤忆，除谢瓦利、萨缪尔外，丹尼·盖德「Denis Guedj;Denis Guedj」（对“生存与生活”影响甚大）、丹尼尔·西博尼「Daniel Sibony;Daniel Sibony」（置身事外，半轻半嘲旁观其演变）、戈登·爱德华兹「Gordon Edwards;Gordon Edwards」（1970年6月蒙特利尔“运动”共创者，多年竭力维持英文版“生存与生活”刊）、让·德洛尔「Jean Delord;Jean Delord」（近我龄物理学家，温润热情，喜我及生存圈）、弗雷德·斯内尔「Fred Snell;Fred Snell」（美国布法罗物理学家，1972年我数月寄居其乡宅）。

此众友，五为数学家，二为物理学家，皆科学家——似示那年我最近圈子仍科学家，尤数学家。} (6)。即克洛德·谢瓦利「Claude Chevalley;Claude Chevalley」。他不作演说，亦无意听我高谈，我却信从他学到比前述更重要、更隐秘之事。“生存”时期我与他常聚（他半信加入“生存”「Survivre;Survive」团体，后成“生存与生活”），常令我困惑。我难言其如何，但感他握有我未及之知，对简单本质事物的理解，或可用简词表达，却无法轻易传递。我今觉他我间有成熟度差异，常使我与他似聾者對話，非因互缺好感或尊重。他未明言（我忆），但对他或显而易见，我当时——或独或随“生存”共思与行动——对“科学家社会角色”、“科学”等“质疑”，本质仍浅表。它们关乎我身处世界及其中角色，却未深涉我自身。那沸腾岁月，我对己之见未变分毫。自我认知非彼时始。六年后，我首度摆脱一顽固幻觉，非关他人或周遭，而关乎我。此乃另一觉醒，较前次——为其铺路者——影响更深，乃一系列觉醒之首，我盼余年延续。

我不忆谢瓦利曾提及自我认知，或更妥曰“自我发现”。回顾，他显然早已识己。有时他自述，仅因某事几词，简单得令人不安。他是我未闻陈词滥调的二三人之一。他少言，所语非采纳之理念，而是个人感知与理解。故他常令我不安，早在布尔巴基共聚时。他言常颠覆我珍视、因而视为“真”之见。他有我缺的内在自主，我在“生存与生活”时始隐约察觉。此自主非智识、言辞之属，非可“采纳”如观点等。我幸未萌“据为己有”他自主之念。我须觅己之自主，亦即：学（或重学）做自己。然那年，我未觉自身欠成熟、缺内在自主。若终察觉，与谢瓦利相遇定为暗中在我发酵之因，虽我忙于大计。非演说或词语播此酵种。仅需路上一人无需言辞，仅做自己，便足。

我觉七十年代初，借“生存与生活”刊物共聚时，谢瓦利试——未强加——传我一讯息，我当时太笨拙或陷激进任务未解。我隐约觉他教我自由——内在自由。我趋以大道德原则行事，自“生存”首刊起吹此号角，视之为理所当然，他却尤厌说教。我想这是“生存”初他最令我困惑之处。对他，此论仅是强加于人，叠于无数外在压迫之上。可终生辩其正反。此见全然颠覆我那（自不待言）高尚慷慨情怀驱动之观。我伤感，难解为何我极敬、如战友的谢瓦利，竟乐于不共享此情！我未明真理、现实，非关善意、观点或偏好。谢瓦利见一简单真事，我不见。非他读来；见一事与读其述毫无共性。可用手（盲文）或耳（他人朗读）读文，唯己眼可见事物本身。我不信谢瓦利眼胜我。他用眼，我否。我忙于善意等，无暇观其于我及他人——始于我儿——之效。

他定见我常不用眼，甚至无意如此。奇哉，他从未暗示。或曾示，我未闻？或他觉无用而止？或他未萌此念——用眼与否，毕竟我事，非他事！