\section{“拓扑学”——或迷雾中的丈量}

我们刚刚看到，“概形”（schéma，scheme）的创新思想在于，它连接了与不同素数（或不同“特征”）相关的各种“几何”。然而，这些几何各自本质上仍是“离散”或“不连续”的，与过去数世纪传承下来的传统几何（追溯至欧几里得（Euclide，Euclid））形成鲜明对比。扎里斯基（Zariski，Zariski）和塞尔（Serre，Serre）引入的新思想，在某种程度上为这些几何恢复了“连续性”的维度，这一特性随即被新出现的“概形几何”（géométrie schématique，schematic geometry）继承，以统一它们。然而，对于韦伊（Weil，Weil）的“奇幻猜想”（conjectures fantastiques，fantastic conjectures），这仍远远不足。从这个角度看，“扎里斯基拓扑”（topologies de Zariski，Zariski topologies）过于粗糙，几乎像是仍停留在“离散聚合”的阶段。显然，缺少的是某种新原则，能将这些几何对象（或“簇”（variétés，varieties）、“概形”）与常规的“拓扑空间”（espaces topologiques，topological spaces）——即“正统”空间——联系起来。在这些正统空间中，“点”彼此清晰分离，而在扎里斯基引入的桀骜不驯的空间中，点却有令人困扰的黏连倾向……

显然，正是这样一个“新原则”的出现——且非次要——才能真正促成“数”（nombre，number）与“量”（grandeur，magnitude）、“离散几何”与“连续几何”的“联姻”，其最初预感已从韦伊猜想中浮现。

“空间”（espace，space）的概念无疑是数学中最古老的概念之一。它在我们“几何”认知世界中如此根本，以至于两千多年来一直或多或少隐而不显。仅在过去一个世纪中，这一概念才逐渐挣脱即时感知（单一包围我们的“空间”）的专制束缚及其传统（“欧几里得”）理论化，获得自身的独立性与动态。如今，它是数学中最普遍、最常用的几个概念之一，恐怕没有哪位数学家不熟悉。它还是一个多形概念，根据附着于空间的结构类型，呈现千姿百态：从最丰富的结构（如古老的“欧几里得结构”（structures euclidiennes，Euclidean structures）、“仿射结构”（structures affines，affine structures）和“射影结构”（structures projectives，projective structures），或其推广与柔化的“代数结构”中的“簇”），到最简朴的结构——一切“量的”信息似乎无迹可寻，仅剩“邻近”（proximité，proximity）或“极限”（limite，limit）概念的质性精髓 \footnote{说到“极限”，我这里主要指“趋向极限”（passage à la limite，passing to the limit），而非非数学家更熟悉的“边界”（frontière，boundary）。}，以及形式直觉的最飘忽版本（即“拓扑”形式）。在这些概念中，最简朴的——过去半个世纪中作为包容所有其他概念的广阔概念母体——是“拓扑空间”（espace topologique，topological space）。研究这些空间构成了几何学中最迷人、最活跃的分支之一：拓扑学（topologie，topology）。

尽管乍看之下，这种由“拓扑空间”体现的“纯质”结构看似飘忽，因缺乏任何量的信息（如两点间距离）而无法依托我们熟悉的“大小”直觉，但在过去一个世纪中，人们已通过精心“量身定制”的严密而灵活语言，精妙地捕捉这些空间。更妙的是，人们从无到有发明并打造出种种“尺”或“丈”，不顾一切地为这些看似如迷雾般不可捉摸的庞大“空间”附上某种“度量”（称为“拓扑不变量”（invariants topologiques，topological invariants））。诚然，这些不变量中大多数，尤其是最核心的，其本质远比单纯的“数”或“量”微妙——它们本身是或多或少精致的数学结构，通过或多或少复杂的构造附着于所考察的空间。其中最古老、最关键的不变量之一，由意大利数学家贝蒂（Betti，Betti）于上世纪引入，是与空间关联的多个“上同调群”（groupes de cohomologie，cohomology groups）或“空间” \footnote{实际上，贝蒂引入的是同调（homologie，homology）不变量。上同调是其大致等价的“对偶”版本，引入时间晚得多。这一面向之所以后来居上（尤其在让·勒雷（Jean Leray，Jean Leray）引入层（faisceaux，sheaves）观点后），可能因其技术优势。从技术角度看，我作为几何学家的大部分工作在于发掘并深入发展各类空间与簇——尤其是“代数簇”（variétés algébriques，algebraic varieties）与概形——所需的上同调理论。在此过程中，我也用上同调术语重新诠释传统同调不变量，使其焕然一新。

拓扑学家还引入了许多其他“拓扑不变量”，以捕捉拓扑空间的各类特性。除“维数”（dimension，dimension）与（上）同调不变量外，首批其他不变量是“同伦群”（groupes d’homotopie，homotopy groups）。我在 1957 年引入另一个不变量——“格罗滕迪克群”（groupe de Grothendieck，Grothendieck group）$K(X)$，它立即大获成功，其在拓扑学与算术中的重要性持续得到确认。

我还在“适度拓扑”（topologie modérée，moderate topology）计划中预见了一批新不变量，比现有已知不变量更微妙但在我看来更根本。其粗略草图见《计划草图》（Esquisse d’un Programme，Sketch of a Program），将收录于《反思》（Réflexions，Reflections）第四卷。该计划基于“适度理论”（théorie modérée，moderate theory）或“适度空间”（espace modéré，moderate space）概念，类似于拓扑斯（topos，topos），是“空间”概念的（第二次）蜕变。它比拓扑斯更显而易见（我认为），但不如后者深刻。我预见其对“狭义拓扑学”的直接影响将更为显著，将通过深刻转变几何拓扑学家工作的概念框架，彻底革新其“技艺”。（如同概形观点引入代数几何时的情况。）我曾将《计划草图》寄给几位老友及著名拓扑学家，但似乎未能引起任何兴趣。}。正是这些不变量（多隐于字里行间，诚然如此）构成了韦伊猜想的深层“存在理由”，赋予其完整意义（至少对我而言，在塞尔解释的“浸润”下）。但能否将此类不变量关联至猜想中的“抽象代数簇”，以满足其苛刻需求，这仅是希望。我怀疑除塞尔与我之外，无人真正相信（甚至韦伊本人尤其不信！\footnote{矛盾的是，韦伊对上同调形式主义有种顽固、近乎本能的“障碍”——尽管他的著名猜想在很大程度上启发了 1955 年起代数几何中宏大上同调理论的发展（以塞尔 1955 年基础性文章 FAC（《相干代数层》（Faisceaux algébriques cohérents，Coherent Algebraic Sheaves））为开端，已在前注提及）。

我认为，这一“障碍”是韦伊对一切“繁琐杂物”的普遍厌恶的一部分，反感任何无法浓缩于几页的形式主义或稍显复杂的“构造”。他显然不是“建造者”，在三十年代发展“抽象”代数几何初步基础时，显然违背其意愿，这些基础对他而言（鉴于此性情）成了名副其实的“普洛克路斯忒斯之床”（lit de Procruste，Procrustean bed）。

我不知他是否因我超越其框架、投身建造宏大居所而心生怨意——这些居所让克罗内克（Kronecker，Kronecker）与他的梦想化为精妙有效的语言与工具。无论如何，他从未对我从事或完成的工作发表只言片语。我三个多月前寄给他《收获与播种》（Récoltes et Semailles，Harvests and Sowings），附上我手写的热情献词，也未收到任何回音。}）……

不久前，让·勒雷在战时德国 captivity 中（四十年代前半期）继续的研究，深刻丰富并更新了我们对上同调不变量的理解。其核心创新思想是空间上的（阿贝尔）层（faisceau abélien，abelian sheaf），勒雷为之关联了一系列对应的“上同调群”（groupes de cohomologie，cohomology groups，称“以此层为系数”）。这仿佛将我们此前丈量空间的单一“标准上同调尺”骤然化为无数新“尺”，大小、形态、材质各异，每一把都与空间亲密贴合，各以独有方式传递精确信息。这是本世纪最关键的思想之一，深刻转变了我们对各类空间的理解。尤其通过让-皮埃尔·塞尔后续工作，勒雷思想在问世后的十年内初结硕果：一是拓扑空间理论（特别是其“同伦”不变量，与上同调密切相关）的惊人重启；二是“抽象”代数几何的同样重要的重启（以塞尔 1955 年基础性文章 FAC 为标志）。我自 1955 年起的几何工作延续了塞尔的研究，从而也承接了勒雷的创新思想。