\section{“拓扑斯”——或双人床}

让·勒雷（Jean Leray，Jean Leray）引入的层（faisceaux，sheaves）观点与语言，使我们得以用新的光芒审视各类“空间”（espaces，spaces）和“簇”（variétés，varieties）。然而，它们并未触及“空间”概念本身，仅让我们以新颖的目光更精妙地理解那些早已为众人熟知的传统“空间”。然而事实证明，这一空间概念不足以表达“抽象代数簇”（variétés algébriques abstraites，abstract algebraic varieties，如韦伊（Weil，Weil）猜想所涉及者）乃至更广义“概形”（schémas，schemes，概化了旧式簇）的“形式”（forme，form）所依赖的最核心“拓扑不变量”（invariants topologiques，topological invariants）。对于期待中的“数”（nombre，number）与“量”（grandeur，magnitude）的“联姻”，这就像一张过于狭窄的床，或许能勉强容纳一位未来配偶（即新娘），却绝无可能同时容纳两人！那尚待发现的“新原则”，要实现吉祥仙子预言的联姻，恰恰是这对未来夫妇所缺的“宽敞之床”——而此前，竟无人察觉这一缺失……

这张“双人床”随着拓扑斯（topos，topos）思想的出现而现身（仿佛魔杖一挥……）。这一思想以共同的拓扑直觉，包容了传统“拓扑空间”（espaces topologiques，topological spaces）——体现连续量世界的代表，以及那些冥顽不化的抽象代数几何学家眼中的（所谓）“空间”或“簇”，乃至无数其他结构类型——这些结构此前似乎被牢牢钉死在“算术世界”（monde arithmétique，arithmetic world）的“离散”或“不连续”聚合之中。

层（faisceaux，sheaves）的观点是那沉默而可靠的向导，是那有效且毫不神秘的钥匙，引领我毫不迟疑、无需绕道，直抵那宽敞双人床所在的婚房。这张床如此宽广（宛如一条深邃宁静的大河……），以至于
\begin{quote}
    “国王的所有骏马\\
    都能齐聚饮水……”
\end{quote}
——正如一首古老歌谣所唱，你必定也曾唱过，或至少听过。而那最早唱响此曲之人，比我昔日的任何博学学生与朋友，都更深切地感受到拓扑斯隐秘的美感与宁静的力量……

这把钥匙在最初的临时方法（通过极为便利却非内在的“位点”（site，site）概念）与拓扑斯方法中始终如一。现在，我想试着描述拓扑斯的思想。

设想一个给定“拓扑空间”（espace topologique，topological space）上所有层（faisceaux，sheaves）的集合，或者，若你愿意，这支由所有丈量此空间的“尺”组成的惊人军械库 \footnote{（致数学读者）严格来说，此处指的是集合层（faisceaux d’ensembles，sheaves of sets），而非勒雷引入的阿贝尔层（faisceaux abéliens，abelian sheaves），后者作为最广义系数用于构造“上同调群”（groupes de cohomologie，cohomology groups）。我相信自己是首个系统研究集合层的人（自 1955 年起，见我在堪萨斯大学发表的文章《带结构层的纤维空间通论》（A général theory of fibre spaces with structure sheaf））。}。我们将这一“集合”或“军械库”视为具备最显而易见的结构，若可用直觉形容，便是“显而易见”的结构，即所谓“范畴”（catégorie，category）的结构。（非数学读者无需因不熟悉此术语的技术含义而不安，后文无需此知识即可理解。）这一“超丈量结构”，称为“层范畴”（catégorie des faisceaux，category of sheaves，基于所考察的空间），从今往后将被视为体现空间最本质特征的存在。这在“数学常识”中是正当的，因为我们发现，可以通过这一“层范畴”（或丈量军械库）完全重构一个拓扑空间 \footnote{（致数学读者）严格来说，这仅对所谓“清醒空间”（espaces sobres，sober spaces）成立。但此类空间几乎涵盖了常见的所有空间，尤其是分析家珍视的“分离空间”（espaces séparés，separated spaces）。}。（验证这一点是个简单练习——当然，前提是问题已被提出……）这足以让我们确信，若出于某种原因需要，我们可“忘却”初始空间，仅保留并使用与之关联的“范畴”（或“军械库”），将其视为表达“拓扑结构”（structure topologique，topological structure）或“空间性”（spatialité，spatiality）的最佳化身。

如数学中常有的情形，我们在此借助“层”（faisceau，sheaf）或“上同调尺”（mètre cohomologique，cohomological meter）的关键思想，成功将某一概念（此处为“空间”）转化为另一概念（即“范畴”）来表达。每当我们发现一种概念（对应某种情境）可被翻译为另一种概念（对应另一情境）时，这种意外汇合便丰富了我们对二者的理解——通过各自独特直觉的交融。于是，此处一种“拓扑”情境（由给定空间体现）被翻译为一种“代数”情境（由“范畴”体现）；或者可以说，空间所体现的“连续性”被“范畴结构”——一种“代数”性质（此前被视为本质上“离散”或“不连续”）——所“翻译”或“表达”。

但在此处，更进一步。第一个概念，即“空间”，看似已是某种“极广”概念——如此一般化，难以想象还能合理扩展。而通过镜子的另一侧 \footnote{此处“镜子”如《爱丽丝漫游奇境》（Alice au pays des merveilles，Alice in Wonderland）中的意象，指将空间置于其前，映出关联的“范畴”，作为空间在“镜子另一侧”的“双重”……}，我们发现，从拓扑空间出发所得的这些“范畴”（或“军械库”）具有极为特殊的性质。它们拥有一组高度鲜明的特性 \footnote{（致数学读者）此处主要指我在范畴论中引入的“精确性性质”（propriétés d’exactitude，exactness properties），连同现代范畴意义上的“广义归纳与投射极限”（limites inductives et projectives générales，general inductive and projective limits）概念。见《论同调代数的若干要点》（Sur quelques points d’algèbre homologique，On Some Points of Homological Algebra），《东北数学杂志》（Tohoku Math. Journal），1957 年，第 119-221 页。}，仿佛是对最简单范畴——由单点空间所得者——的某种“仿作”。由此，新式“空间”（或拓扑斯），作为传统拓扑空间的推广，可简单描述为一个“范畴”，它未必源于普通空间，却具备所有这些优良特性（当然需一次性明确指定）——即“层范畴”的特性。

\begin{center}
    * \quad * \\
    *
\end{center}

这就是新思想。其出现可视为一种近乎童稚观察的自然结果：拓扑空间中真正重要的，不是其“点”或点的子集 \footnote{因此，可构造出“极大”的拓扑斯，仅有一个“点”，甚至完全无“点”！}，以及它们间的邻近关系等，而是其上的层（faisceaux，sheaves）及其形成的范畴。我不过将勒雷的原始思想推向极致——随后迈出这一步。

如勒雷的层（faisceaux，sheaves）思想、概形（schémas，schemes）思想一样，作为颠覆固有视野的“伟大思想”，拓扑斯（topos，topos）以其自然、“显而易见”的特质令人困惑。其简朴（近乎天真或简单，甚至因那独特品质显得“笨拙”），常使我们惊呼：“哦，不过如此！”——语调半是失望，半是羡慕；或许还隐含一丝“异想天开”或“不严肃”的意味，常用于评判那些因出乎意料的简朴而令人迷惘的事物。它们或许唤起我们早已埋藏并否认的童年时光……