\section{“空间概念的蜕变”——或气息与信念}

“概形”（schéma，scheme）概念是对“代数簇”（variété algébrique，algebraic variety）概念的极大拓展，因此彻底革新了我前辈传承的代数几何（géométrie algébrique，algebraic geometry）。“拓扑斯”（topos，topos）概念则构成了“空间”（espace，space）概念意想不到的延伸，更确切地说，是一场蜕变。由此，它带来了对拓扑学（topologie，topology）乃至更广义几何（géométrie，geometry）类似革新的希望。事实上，它已在新几何（géométrie nouvelle，new geometry）的兴盛中扮演了关键角色（尤其通过其衍生的 $\ell$-进（$\ell$-adique，$\ell$-adic）与晶体（cristallin，crystalline）上同调主题，并通过这些主题，助力韦伊（Weil，Weil）猜想的证明）。如同其年长且近乎孪生的姊妹，它具备一切丰饶推广所需的两种互补特质，具体如下。

首先，新概念不过于宽泛。这意味着，在这些新“空间”（更愿称之为“拓扑斯”，以免刺痛敏感的耳朵 \footnote{“拓扑斯”（topos，topos）之名（与“拓扑学”（topologie，topology）或“拓扑”（topologique，topological）关联）被选中，以暗示其为拓扑直觉适用的“卓越对象”。通过此名唤起的丰富意象云团，应视其或多或少等同于“空间”（拓扑空间）（espace topologique，topological space），只是更强调概念的“拓扑”特异性。（因此，有“向量空间”（espaces vectoriels，vector spaces），但迄今无“向量拓扑斯”！）保留这两个术语并用，各具特质，实属必要。}）中，那些对昔日经典空间熟稔的最核心“几何”直觉与构造 \footnote{这些“构造”中，尤包括所有熟悉的“拓扑不变量”（invariants topologiques，topological invariants），如上同调不变量（invariants cohomologiques，cohomological invariants）。为赋予后者适用于任何“拓扑斯”的意义，我已在早前提及的文章（《东北》（Tohoku），1955）中做了充分准备。}，可或多或少自然地移植。换言之，新对象继承了旧式对象独有的丰富意象与联想、概念及至少部分技术。

其次，新概念又足够宽广，能包容大量此前未被视为具有“拓扑-几何”直觉的情境——正是过去专属于普通拓扑空间（且有其理由）的直觉。

在此，对于韦伊猜想的关键在于，新概念确实足够宽广，使我们能为每个“概形”关联一个这样的“广义空间”或“拓扑斯”（称为该概形的“埃塔尔拓扑斯”（topos étale，étale topos））。此拓扑斯的某些“上同调不变量”（invariants cohomologiques，cohomological invariants，极为“简单”！）似乎颇有望提供“所需之物”，以完整阐释这些猜想，甚至（谁知道呢！）提供证明的手段。

在我撰写的这些篇章中，作为数学家生涯中首次，我得以悠然回溯（哪怕仅对自己）我数学作品中的主导主题与伟大指导思想。这让我更清晰地评估每个主题及其体现的“观点”在统一它们的宏大几何愿景中的位置与意义。正是在此工作中，新几何那初萌却有力的兴盛中两大神经中枢般的创新思想——“概形”思想与“拓扑斯”思想——得以光芒毕现。

如今在我眼中，这两者中，“拓扑斯”思想更显深刻。若五十年代末，我未曾卷起袖子，日复一日顽强钻研，历经十二载春秋，打造出精妙而强大的“概形工具”——我仍觉几乎不可思议的是，在随后十至二十年间，竟无他人最终按捺不住引入这显然势在必行的概念（即便违背其意愿），并至少草草搭建几座老旧的“预制棚屋”，若非我亲手逐石垒砌的宽敞舒适居所。然而，在过去三十年的数学舞台上，我看不到他人具备那份天真或纯真，能代我迈出这至关重要的一步，引入如此童稚的“拓扑斯”思想（或哪怕仅“位点”（sites，sites）概念）。即便此思想已慷慨奉上，携其看似羞涩的希望——我亦看不到昔日朋友或学生中，有谁具备那份气息，更遑论信念，去将这谦卑思想 \footnote{（致数学读者）我所谓“将这谦卑思想推向终点”，指的是以埃塔尔上同调（cohomologie étale，étale cohomology）作为韦伊猜想的进路。受此启发，我于 1958 年发现“位点”（site，site）概念，而此概念（或极相近的“拓扑斯”概念）及埃塔尔上同调形式体系，在 1962 至 1966 年间，在我的推动下（与几位将在后文提及的合作者协助下）得以发展。

我提及的“气息”与“信念”，是“非技术性”的品质，在此却显得至关重要。在另一层面，我或可补充所谓“上同调嗅觉”（flair cohomologique，cohomological flair），即我在构建上同调理论时培养的那种直觉。我曾以为已将其传授给我的上同调学生。十七年后，退出数学界回望，我发现无人保留此嗅觉。}（看似微不足道，而目标遥不可及……）从最初的蹒跚起步，带向“埃塔尔上同调掌握”的成熟境界——这思想最终在我手中，在随后岁月里得以化身。