
\section{探索母体——或两面性}

说实话，我对于Weil猜想本身的思考，旨在证明它们，一直是零星的。开始展现在我面前并努力审视和捕捉的全景，其广度和深度远远超出了证明所需的假设需求，甚至超出了这些著名猜想最初所能暗示的一切。随着概型主题和拓扑斯主题的出现，一个全新且意想不到的世界突然敞开。“猜想”在其中占据了核心位置，确实，就像一个大帝国或大陆的首都，拥有无数省份，但其中大多数与这个光辉而显赫的地方只有最遥远的联系。我从未明言，但我知道自己从此成为一项伟大任务的仆人：探索这个广阔而未知的世界，把握其轮廓直至最远的边界；同时，全方位地遍历并系统而细致地盘点那些最接近、最易达的省份，绘制出忠实且精确的地图，连最小的村庄和最简陋的茅屋都有其位置……

尤其是这最后一项工作，占据了我大部分精力——这是一项耐心而广泛的基础工作，只有我清楚地看到，尤其是“深切感受到”。从1958年（概型主题和拓扑斯主题接连出现的那一年）到1970年（我退出数学舞台的那一年），这项工作远远占据了我最多的时间。

很多时候，我因被这些无尽的任务所束缚而感到焦躁，这些任务（一旦看到本质）对我来说更像是“后勤工作”，而非向未知的冲刺。我不得不不断抑制那种向前冲的冲动——那种先驱者或探索者的冲动，他们出发去发现和探索无名未知的世界，不断呼唤我去认识和命名它们。这种冲动，以及我投入其中的精力（几乎是偷偷摸摸地！），总是处于极度匮乏的状态。

然而，我深知，正是这种从“任务”中“偷来”的精力，才是最稀有、最自由的精髓——在我作为数学家的工作中，“创造”首先就体现在这里：在那强烈的关注中，去把握温暖而无穷尽的母体那阴暗、无形且潮湿的褶皱中，尚未诞生之物的最初形态和轮廓的痕迹，它们似乎在呼唤我，以成形、具象并诞生……在探索工作中，这种强烈的关注，这种炽热的关怀，是一种本质的力量，就像太阳的热量对于埋藏在肥沃土壤中的种子的黑暗孕育，以及它们卑微而奇迹般地破土而出，迎接日光。

在我的数学工作中，我主要看到这两种力量或冲动在起作用，它们同样深刻，但性质（在我看来）不同。为了描述这两者，我使用了建设者的形象，以及先驱者或探索者的形象。将它们并列，我突然意识到它们都非常“阳刚”，非常“男性化”，甚至“大男子主义”！它们带有神话的高傲回响，或是“重大时刻”的共鸣。无疑，它们受到我内心残留的“英雄式”创作观——超级阳刚的视角——的启发。如此这般，它们呈现了一种强烈着色、甚至僵化、“立正”的现实观，而现实本应更加流动、谦逊、“简单”——一种活生生的现实。

在这股“建设者”的强烈冲动中，它似乎不断驱使我投身于新的工地，然而，我同时也能辨识出居家者的那份情怀：深深依恋于“那个”家的人。首要的，是“他的”家，属于“亲近之人”的所在——一个他感到自己是其中一部分的亲密生命体的栖息地。随后，随着“亲近”之圈的扩展，它才逐渐成为“众人的家”。在这“建造家园”的冲动中（如同“进行”爱抚一般……），首要且核心的，是一份柔情。那是对待每一块亲手雕琢、倾注爱心、唯有通过这种深情的触碰才能真正了解的材料所怀有的接触冲动。当墙壁竖起，梁柱与屋顶安置妥当，一间间房间被布置起来，目睹这些厅堂、卧室及角落中逐渐建立起和谐有序的生活之家——美丽、温馨、宜居——内心便涌起深深的满足。因为家，在我们每个人内心深处，首先且隐秘地，也是母亲——环绕并庇护我们的存在，既是避风港也是慰藉；或许（更深一层，即便我们正亲手一砖一瓦地构建它），它也是我们自身的起源，那个在我们出生前已被永远遗忘的时代里，曾庇护并滋养我们的所在……它同样是怀抱。

而先前自发浮现的形象，为了超越“先驱者”这一显赫称号，揭示其背后更为隐秘的现实，同样剥离了所有“英雄主义”的色彩。再次，显现的是母性的原型意象——滋养的“子宫”及其无形且晦暗的劳作……

这两股在我看来“性质各异”的冲动，最终比我预想的更为接近。两者皆属于“接触冲动”的本质，引领我们与“母亲”相遇：她既体现亲近、“已知”，也包含“未知”。屈服于其中任何一种冲动，便是“重归母亲怀抱”。这是对亲近、“或多或少已知”以及“遥远”、“未知”但同时又预感即将揭示的事物的接触的更新。

这里的区别在于调性、比例，而非本质。当我“建造房屋”时，是“已知”主导；而当我“探索”时，则是未知。这两种“模式”的发现，或更准确地说，同一过程或同一工作的这两个方面，是密不可分的。它们各自至关重要，且互为补充。在我的数学工作中，我察觉到一种在这两种探索方式之间，或者说，在其中一种占主导的时刻（或时期）与另一种占主导的时刻之间不断往复的运动\footnote{我在此关于数学工作的论述同样适用于“冥想”工作（这在《收获与播种》中多处有所提及）。我几乎可以肯定，这是所有发现工作中都会出现的现象，包括艺术家的创作（比如作家或诗人）。我这里描述的两种“面向”也可以被视为，一方面是表达及其“技术”要求，另一方面是接收（各种感知和印象），通过高度集中的注意力转化为灵感。两者在工作的每一刻都同时存在，且在这两种“时间”之间——一种占主导，另一种占主导——存在着这种持续的“往复”运动。}。但同样明显的是，在每一刻，这两种模式都是并存的。当我构建、布置，或清理、整理、排序时，是工作的“阳”或“男性”面向在定调。当我摸索着探索难以捉摸、无形、无名之物时，我则处于“阴”或“女性”的面向。

对我而言，不存在贬低或否认我本性中任何一面的问题，两者都至关重要——“男性”面构建并孕育，“女性”面构思并孕育缓慢而隐秘的成长。我“是”两者——“阳”与“阴”，“男”与“女”。但我也知道，在创造过程中，最微妙、最轻盈的本质往往存在于“阴”、“女性”的一面——谦逊、幽暗，且常常显得微不足道的一面。

正是工作的这一面，我相信，自古以来对我施加了最强烈的吸引力。然而，盛行的共识却鼓励我将大部分精力投入到另一面，即体现在有形“产品”中的那一面，更不用说那些轮廓分明、以雕琢石头的明显性证明其真实性的成品……

回首往事，我清楚地看到这些共识如何影响了我，以及我是如何“承受其重”的——以柔克刚！直到我离开的那一刻，我工作中“构思”或“探索”的部分仍被压缩至最小限度。然而，在回顾我作为数学家的成就时，一个惊人的事实显而易见：构成我作品精髓与力量的，正是如今被忽视、甚至沦为嘲笑或居高临下轻蔑对象的那一面——“思想”，乃至“梦想”，而绝非“成果”。在这些篇章中，我试图通过俯瞰森林而非细究树木的视角，界定出我为当代数学贡献的最核心内容——我所见的，不是一系列“伟大定理”的榜单，而是一幅生机勃勃、孕育丰硕思想的画卷\footnote{并非说我的作品中缺少所谓的“伟大定理”，包括那些解决了他人提出、此前无人能解的问题的定理。（我在第554页的脚注b中回顾了其中一些，见“涨潮之海...”笔记（ReS III, n ${ }^{\circ}$ 122）。）但正如我在这段“漫步”之初就已强调的（在“观点与视野”阶段，$\mathrm{n}^{\circ} 6$），这些定理对我来说，唯有置于由某个“丰硕思想”开启的重大主题的滋养背景下，才具有完整的意义。它们的证明因此如同泉水般自然流畅地涌现，源自承载它们的主题本身的“深度”——就像河流的波浪似乎温柔地从其水深处诞生，无断裂，无费力。我在已引用的“涨潮之海...”笔记中，以类似但不同的意象表达了这一点。}，所有这一切共同汇聚成一个宏大而统一的视野。