\section{“孩子与母亲”}

当这“前言”（avant-propos，preface）开始转为一场漫步，穿越我作为数学家的毕生之作，伴着我对“继承者”（héritiers，heirs，正统者）与“建造者”（bâtisseurs，builders，不改初衷者）的简短议论，一个未成形的前言命名也随之浮现：它应是“孩子与建造者”（L'enfant et le bâtisseur，The Child and the Builder）。随后几日，越发清晰的是，“孩子”（l'enfant，the child）与“建造者”（le bâtisseur，the builder）乃同一人。于是，这名字简化为“建造之子”（L'enfant bâtisseur，The Builder Child）。这名字，凭心而论，不失气度，正合我意！

然而，反思揭示，那高傲的“建造者”，或（更谦逊些）那嬉戏建屋的孩子，仅是那玩耍之子（enfant-qui-joue，child-who-plays）的一面，而此子有双面。还有那爱探物之子（enfant-qui-aime-à-explorer-les-choses，child-who-loves-to-explore-things），钻入沙中，埋进无名泥泞，寻访最不可思议、最荒诞之地……或许为掩饰（哪怕仅对自己），我先以“先锋”（pionnier，pioneer）的耀名引之，后以更朴实却仍带光环的“探险者”（explorateur，explorer）随之。细想，“建造者”与“先锋-探险者”（pionnier-explorateur，pioneer-explorer），孰更雄性、更诱人？如掷币难决？

再细察，这无畏“先锋”竟是女孩（我曾乐于装扮她为男孩）——沼泽、雨水、细雨与夜之姊妹，沉默且几近隐于影中——那常被遗忘者（若非遭人佯笑……）。我也连日忘却她——可说双重遗忘：起初只愿见那男孩（嬉戏建屋者）——即便后来不得不认出另一面，仍将她视为男孩……

如此，那漫步的美名（beau nom，beautiful name）顿不成立。它全“阳”（yang，yang）、尽“刚”（macho，macho），一瘸之名。要平稳，须并列另一面。奇的是，“另一面”（l'autre，the other）无真名。唯一稍贴者是“探险者”，却仍是男孩之称，奈何。语言在此狡黠，暗设陷阱，与古老偏见串通，令人无觉。

或可改为“建屋之子与探秘之子”（L'enfant-qui-bâtit et l'enfant-qui-explore，The Child Who Builds and the Child Who Explores）。隐去一为“男孩”、一为“女孩”，实乃同一子，雌雄兼具，建中探，探中建……但昨日，除那观探之“阴-阳”（yin-yang，yin-yang）双面与命名建造之别外，另一面向复现。

“宇宙”（Univers，Universe）、“世界”（Monde，World）、乃至“Kosmos”（Cosmos，Cosmos），本质疏远且遥远，与我们无真切关联。非它们引动我们深处的认知冲动（pulsion de connaissance，impulse of knowledge）。吸引我们的是其有形即时之化身（Incarnation tangible et immédiate，tangible and immediate incarnation），最亲近、最“血肉”（charnelle，carnal）的，饱含深邃回响与神秘——那与我肉身及种族起源交融者，亦自古静待我于“路之彼端”（l'autre bout du chemin，the other end of the path），沉默而迎。她是“母亲”（la Mère，the Mother），生我如生世界者，冲动自她涌出，欲念之路向她延伸，引我与之相会，奔她而去，循环归返，沉没于她。

如此，在一场未料的“漫步”（promenade，stroll）转角，我猝不及防重拾一则熟悉却稍忘的寓言——“孩子与母亲”之喻（parabole de l'enfant et la Mère，parable of the child and the Mother）。可视为“生命追寻自身”之喻（La Vie, à la quête d'elle-même，Life, in quest of itself）。或于个体存有的谦卑层面，为“存在探物”之喻（l'être, à la quête des choses，being, in quest of things）。

这是寓言，亦是植根心魂（psyché，psyche）深处的古老体验表达——滋养深层创造的原初象征中最有力者。我信其以亘古意象语言，述说了人之创造力气息（souffle，breath），赋予肉身与精神生命，自最卑微短暂至最辉煌恒久的显现。

此“气息”，如其血肉化身，是世上最谦卑之物。亦最脆弱，最被忽视、最遭轻蔑……

此气息在你一生中的际遇，便是你之历险，你生命中的“认知冒险”（aventure de connaissance，adventure of knowledge）。无声表达此喻的，是“孩子与母亲”之寓言。

你是孩子，自“母亲”而出，庇于她中，受她大力滋养。孩子自“母亲”——那极近、熟知者——跃出，奔向“母亲”——那无垠、永未知且神秘者……

\hfill “穿越毕生之作的漫步”终
