\section{独一无二——或孤独的天赋}

这次对“对面邻居”——物理学家们的短暂探访，或许能为一位对数学家世界一无所知（如同大多数人）的读者提供一个参照点。这样的读者想必听闻过爱因斯坦（Einstein，Einstein）及其著名的“第四维”（quatrième dimension，fourth dimension），甚至可能了解量子力学（mécanique quantique，quantum mechanics）。毕竟，尽管发明者未曾预料他们的发现会具体化为广岛（Hiroshima，Hiroshima）的灾难，乃至后来的军事及所谓“和平”核竞赛，物理学发现对人类世界的影响却是切实且几乎即刻的。相比之下，数学发现，尤其是所谓“纯数学”（mathématiques pures，pure mathematics）——即不以“应用”为动机的数学——的影响则不那么直接，且无疑更难捉摸。例如，我从未听说我的数学贡献“服务”于任何具体事物，比如制造某件器具。当然，我对此毫无功劳可言，但这并不妨碍我因此感到安心。一旦涉及应用，可以肯定的是，军队（以及随后的警方）总是最先将其攫取；而至于工业（即便号称“和平”），情况也未必好多少……

诚然，为了我自己的梳理，或为一位数学家读者着想，更恰当的做法是尝试通过数学史本身的“参照点”来定位我的作品，而非在别处寻找类比。这些天我一直在思考这一点，尽管我对那段历史的了解颇为模糊\footnote{自我幼年起，我就从未对历史（乃至地理）产生过多兴趣。（在《收获与播种》（Récoltes et Semailles，Harvests and Sowings）的第五部分——目前仅部分完成——中，我曾“顺带”探究了我认为自己对历史这一“部分阻塞”的深层原因。这一阻塞似乎在近几年正逐渐消解。）我在“布尔巴基圈”（cercle bourbachique，Bourbaki circle）中从前辈那里接受的数学教育，也并未改善这一状况——其中对历史的偶尔提及极为罕见。}。在之前的“漫步”中，我已提及一位数学家的“谱系”，他们的气质与我相通：伽罗瓦（Galois，Galois）、里曼（Riemann，Riemann）、希尔伯特（Hilbert，Hilbert）。若我对自身艺术的历史了解更深，或许能将这一谱系追溯得更远，或在其中插入一些我仅从传闻略知的名字。令我印象深刻的是，我不记得曾从比我更精通历史的朋友或同事的只言片语中得知，除我之外还有哪位数学家提出了众多创新想法——这些想法并非彼此零散无关，而是构成一个宏大统一视野的一部分（如同牛顿（Newton，Newton）和爱因斯坦在物理学与宇宙学中，或达尔文（Darwin，Darwin）和巴斯德（Pasteur，Pasteur）在生物学中所为）。我仅知道数学史上两个“时刻”诞生了具有广阔视野的新洞见。其一是2500年前古希腊数学作为一门科学的诞生，按我们今日理解的意义而言。其二是十七世纪微积分（calcul infinitésimal et intégral，infinitesimal and integral calculus）的诞生，以牛顿、莱布尼茨（Leibnitz，Leibniz）、笛卡尔（Descartes，Descartes）等人的名字为标志。据我所知，这两个时刻诞生的视野并非一人之功，而是那个时代的集体成果。

当然，从毕达哥拉斯（Pythagore，Pythagoras）与欧几里得的时代到十七世纪初，数学的面貌已发生巨变；同样，从十七世纪数学家创立的“微积分”到十九世纪中叶亦然。但据我所知，这两个时期——一个超过两千年，另一个三世纪——发生的深刻变化从未凝结或体现为某一部作品中表达的新视野\footnote{在写下这些文字数小时后，我突然意识到自己未曾提及布尔巴基（Bourbaki，Bourbaki）先生那部集体编写的巨著，它试图呈现当代数学的宏大综合。（在《收获与播种》第一部分中还将多次提及布尔巴基团体。）这在我看来有两重原因。

其一，这一综合仅限于对已知的大量观念与成果进行某种“整理”，并未引入其原创的新想法。若真有新意，或许在于对“结构”（structure，structure）概念给出了精确的数学定义，这一定义贯穿全书，成为宝贵的指引线索。但此想法在我看来更像一位聪颖而富想象力的词典编纂者的贡献，而非一种语言的革新要素，无法带来对现实（此处为数学事物）的全新理解。

其二，自五十年代起，随着“范畴方法”（méthodes catégoriques，categorical methods）突然涌入数学最具活力的领域——如拓扑学（topologie，topology）或代数几何（géométrie algébrique，algebraic geometry）——结构的概念已被事件超越。（因此，“拓扑斯”（topos，topos）这一概念拒绝被装进布尔巴基那显然过于狭窄的“结构之袋”！）布尔巴基在充分知情的情况下选择不涉足这一“泥潭”，由此放弃了其最初雄心：为当代数学整体提供基础与基本语言。

然而，它固定了一种语言，同时也确立了一种数学写作与研究方式的风格。这一风格最初反映（虽颇为片面）了某种精神——希尔伯特活泼而直接的遗产。在五六十年代，这一风格逐渐占据主导——既有其益处，更带来（尤其）弊端。近二十年来，它已僵化为一种纯粹表面“严谨”的刻板“准则”，昔日赋予其生命的精神似乎已无迹可寻。}，然而这与物理学和宇宙学中牛顿、继而爱因斯坦在两个关键时刻实现的伟大综合颇为相似。

看来，作为一位孕育于我内心的宏大统一视野的仆人，我在从起源至今的数学史上似乎“独一无二”。抱歉若这显得过于标榜自我，超出了允许的范围！不过让我宽慰的是，我似乎辨认出一位潜在（且天赐！）的“兄弟”。我先前已提及他，作为我“气质兄弟”谱系中的首位：那便是埃瓦里斯特·伽罗瓦（Évariste Galois，Évariste Galois）。在他短暂而耀眼的一生中，我仿佛看到了一幅伟大视野的开端——正是“数与量的联姻”，在一个全新的几何视野中。我在《收获与播种》中另有提及\footnote{参见“伽罗瓦的遗产”（L'héritage de Galois，The Legacy of Galois）（《收获与播种》第一部分，第7节）。}，两年前，我心中突然浮现这一直觉：在当时对我最具吸引力的数学工作中，我正在“接续伽罗瓦的遗产”。此后这一直觉虽少被提及，却在沉默中逐渐成熟。近三周来我对自己作品的回顾反思，想必也对此有所助益。我如今认为与过去某位数学家的最直接关联，正是与埃瓦里斯特·伽罗瓦的联系。不论对错，我感到我在生命中十五年里发展出的这一视野——在我离开数学舞台后的十六年间仍在我内心成熟与丰富——也是伽罗瓦若身处我位，定会不由自主发展的视野\footnote{我确信，若有伽罗瓦在，他定会走得远超于我。一则因他那无与伦比的天赋（我并未有幸分享）；二则他或不会如我般，将大部分精力分散于无休止的、逐一细致整理已大致明了事物的任务……}，若非早逝在一场决斗中残酷中断其壮丽激情\footnote{埃瓦里斯特·伽罗瓦（1811-1832）在二十一岁时死于决斗。据我所知，他有数部传记。我年轻时读过物理学家因费尔德（Infeld，Infeld）撰写的一部浪漫化传记，当时深受触动。}。

还有另一原因，必定也促成了我对这一“本质亲缘”的感受——这种亲缘不仅限于“数学气质”，也不仅限于作品的显著特征。在他与我的生命之间，我亦感到一种命运的亲近。当然，伽罗瓦在二十一岁时愚蠢地死去，而我已近六十，仍决意长寿。但这并不妨碍埃瓦里斯特·伽罗瓦在其生前，如同半个多世纪后的我，在官方数学世界中始终是个“边缘人”。对伽罗瓦而言，乍看之下，这一边缘性似属“偶然”，仿佛他仅是未及凭借创新观念与工作“崭露头角”。对我而言，在我数学生涯最初三年，这一边缘性源于我（或许刻意的）无知，未察觉需面对的数学家世界的存在；而自十六年前离开数学舞台后，则是自觉选择的结果。这一选择，定然引发了一种“集体无懈可击的意愿”，欲将我的名字及我所服务的视野从数学中抹去。

但超越这些偶然差异，我相信这一“边缘性”有其共同且本质的原因。这原因我并未归于历史环境，亦非“气质”或“性格”的特质（他与我的差异无疑如同人与人之间的差异一般大），更不用说“天赋”（伽罗瓦的天才显而易见，而我则相对平庸）。若真有“本质亲缘”，我认为其存在于更谦卑、更基本的层面。

我一生中仅在少数场合感受到如此亲缘。这也使我感到与另一位数学家——我的前辈克洛德·舍瓦利耶（Claude Chevalley，Claude Chevalley）——的“亲近”\footnote{我在《收获与播种》中多处提及克洛德·舍瓦利耶，尤其在“与克洛德·舍瓦利耶的相遇——或自由与善意”（Rencontre avec Claude Chevalley - ou liberté et bons sentiments，Meeting with Claude Chevalley - or Freedom and Goodwill）（《收获与播种》第一部分，第11节）及“告别克洛德·舍瓦利耶”（Un adieu à Claude Chevalley，A Farewell to Claude Chevalley）（《收获与播种》第三部分，注释第100号）中。}。我所指的联系，是一种“天真”或“纯真”，我曾有机会谈及。它表现为一种倾向（常不为周围人所喜），即以自己的双眼观察事物，而非透过某些或大或小的人类群体——因某种理由被赋予权威——慷慨提供的专利眼镜。

这种“倾向”或内在态度，并非成熟的特权，而是童年的恩赐。这是诞生时与生命一同获赠的天赋——谦卑却令人敬畏。一种常被深埋的天赋，某些人得以稍稍保留，或或许重新找回……

也可称之为孤独的天赋。