\section*{继承者与建设者（Les héritiers et le bâtisseur）}

现在是我该谈谈我的数学工作的时候了，它在我的生活中占据了重要位置，并且（令我自己惊讶的是）至今仍保持着这一地位。在《收获与播种》（Récoltes et Semailles）中，我多次回顾这一工作——有时以一种对每个人都清晰易懂的方式，有时则以略显技术性的术语\footnote{在书中各处，除了对我过去工作的数学概述外，还有一些包含全新数学发展的段落。其中最长的是《收获与播种》第四卷第171(ix)号注释中的“五张照片（晶体与$\mathscr{D}$-模）”。}。这些技术性较强的段落，很大程度上会“超乎”不仅是非专业人士的理解，甚至对那些不太“熟悉”所讨论数学的数学家同事来说也是如此。当然，你可以跳过那些对你来说过于“专业”的段落。但你也可以浏览它们，或许在阅读过程中捕捉到数学世界那“神秘之美”的一丝光芒（正如一位非数学家朋友写给我的那样），这些数学事物如同“奇异的、难以接近的岛屿”，在反思的广阔而流动的海洋中浮现……

我刚才说过，大多数数学家倾向于将自己局限在一个概念框架内，一个一劳永逸地固定的“宇宙”中——本质上，就是他们在学习时发现的“现成”宇宙。他们就像一座宏伟而美丽、设施齐全的房子的继承者，房子里有客厅、厨房、工坊，还有各种厨具和工具，足够用来烹饪和修补。至于这座房子是如何在世代更迭中逐渐建成的，某些工具（而不是其他工具）是如何被构思和制作的，房间为什么在这里这样布置，在那里又那样安排——这些问题，这些继承者从未想过要问。这就是“宇宙”，是“既定的”生活环境，仅此而已！它看似宏大（而且通常情况下，人们远未探索完所有的房间），但同时又熟悉，最重要的是：不变。当他们忙碌时，是为了维护和美化这份遗产：修理一件摇摇欲坠的家具，粉刷一面墙壁，磨砺一件工具，甚至有时，对于最有进取心的人来说，会在工坊里从头开始制作一件新家具。而且，当他们全身心投入时，新家具可能会非常美丽，整个房子也因此显得更加华丽。

然而，更罕见的是，有人会想到修改储藏室中的某件工具，甚至在反复且迫切的需求压力下，设想并制作一件新工具。在这样做时，他几乎会为自己感到某种歉意，因为他觉得自己仿佛违反了对家族传统的虔敬，这种创新似乎扰乱了那份传统。

在这座房子的许多房间里，窗户和百叶窗都被小心地关上——或许是害怕外来的风吹进来。而当新制的美丽家具——这儿一件那儿一件——加上后代子孙，开始让房间变得狭窄，甚至挤满走廊时，这些继承者中没有一个愿意承认，他们那熟悉而舒适的宇宙已经有些局促了。与其正视这一事实，他们宁愿艰难地挤来挤去：有人在路易十五风格的橱柜和藤制摇椅间钻来钻去，有人夹在流鼻涕的小孩和埃及石棺之间，还有人走投无路，只好尽力攀爬一堆摇摇欲坠、杂乱无章的椅子和长凳……

我刚刚描绘的这幅小小图景并非数学家世界的特有现象。它反映了一种根深蒂固、由来已久的制约，这种制约在所有环境和人类活动领域中都能见到，而且（据我所知）在所有社会和时代皆是如此。我已经有过机会提及这一点，并且我并不声称自己完全免于这种制约。恰恰相反，正如我的证言将要显示的。只是，在智力创造活动的相对有限层面上，这种制约对我的影响较小\footnote{我认为主要原因在于我童年直到五岁时所处的某种有利氛围。参见相关注释“纯真”（《收获与播种》第三卷，第107号）。}，这种制约可以称为“文化盲视”——即无法看到（也无法活动于）周围文化所固定的“宇宙”之外。

至于我自己，我感到自己属于这样一类数学家的谱系：他们的天生使命和乐趣在于不断建造新的“房屋”\footnote{“房屋”这一原型意象在此浮现并首次被表述，见注释“仆人尹与新主人”（《收获与播种》第三卷，第135号）。}。在这一过程中，他们不禁要发明和逐步塑造所有必需的工具、器具、家具和仪器，既为了从地基到屋顶建造房屋，也为了丰富未来的厨房和工坊，并布置房屋以便居住和舒适。然而，一旦一切就绪，从最后一根排水槽到最后一张凳子，工人很少会长时间逗留在这些地方——每一个石头和每一根横梁都留下了他亲手劳作和安放的痕迹。他的位置不在那些现成的、宁静的宇宙中，无论它们多么宜人、多么和谐——无论是由他自己的手还是由前人的手所布置。其他任务已经在召唤他前往新的工地，受到他或许是唯一能清晰感受到的迫切需求的推动，或者（更常见的是）预见到他唯一能预感到的需求。他的位置在广阔的天地中。他是风的朋友，不惧怕独自劳作数月、数年，甚至如果必要的话，终其一生——除非有欢迎的接班人前来援助。诚然，他和所有人一样只有两只手——但这两只手在每一刻都知道自己该做什么，既不厌恶最粗重的活计，也不厌恶最精细的工作，而且从不厌倦于一次次认识那些无数的事物——这些事物不断召唤着它们去了解。两只手或许微不足道，因为世界是无限的。它们永远无法穷尽世界！然而，两只手，也已经很多了……

我对历史并不精通，但如果要列举属于这一谱系的数学家，我会自然而然地想到上个世纪的伽罗瓦（Galois，Galois）和黎曼（Riemann，Riemann），以及本世纪初的希尔伯特（Hilbert，Hilbert）。如果要从那些在我初入数学界时接待过我的前辈中寻找一位代表\footnote{我曾在“受欢迎的异乡人”一节（《收获与播种》第一卷，第9号）中谈及这些初体验。}，首先浮现在我脑海的是让·勒雷（Jean Leray，Jean Leray）的名字，尽管我与他的接触一直非常有限\footnote{这并不妨碍我（继亨利·嘉当（Henri Cartan）和让-皮埃尔·塞尔（Jean-Pierre Serre）之后）成为勒雷引入的一个伟大创新概念——“层”（faisceau，sheaf）——的主要使用者和推广者之一。这一概念贯穿我作为几何学家的全部工作，也是我将“空间”（espace，space）（拓扑学意义上的）概念扩展为“拓扑斯”（topos，topos）的关键所在，后文将对此展开讨论。

不过，在我看来，让·勒雷与我所描绘的“建设者”肖像有所不同，他似乎并不倾向于“从地基到屋顶建造房屋”。相反，他忍不住在无人想到的地方奠定广阔的基础，同时将完成这些基础并在其上建造的任务留给他人，并且在房屋建成后，让他人入住（哪怕只是暂时的）。}。

我刚刚粗略地勾勒了两种肖像：一种是“安于现状”的数学家，满足于维护和美化遗产；另一种是“建设者-开拓者”\footnote{我悄悄地、侧面地为这一形象贴上了两个带有雄性共鸣的形容词（“建设者”和“开拓者”），它们表达了发现冲动的不同面向，其性质比这些词语所能唤起的更为微妙。这将在后续的漫步-反思中显现，见“发现母亲——或两个侧面”（第17号）。}，他们不禁要不断跨越那些“无形而强制的圆环”——这些圆环划定了一个宇宙的边界\footnote{与此同时，他无意中为这一旧宇宙（即便不是为自己，至少为那些不如他灵活的同辈）设定了新的界限，这些新界限形成更大的圆环，虽然同样无形且同样强制，却取代了先前的界限。}。我们也可以用一些略显生硬但颇具启发性的名称来称呼他们，即“保守者”和“创新者”。两者都有其存在的理由和角色，在世代相传、跨越世纪和千年的共同冒险中发挥作用。在科学或艺术的繁荣时期，这两种气质之间既无对立也无敌意\footnote{例如在数学界，1948至1969年间——我作为直接见证者并身处其中时——便是如此。在我1970年离开后，似乎出现了一种大规模的反应，一种对“观念”——尤其是我所引入的重大创新观念——普遍的“轻视共识”。}。它们是不同的，彼此互补，就像面团和酵母一样。

在这两种极端类型（但本质上并不对立）之间，当然存在着一系列中间气质。某些“安于现状”的人，虽然从不考虑离开熟悉的居所，更不用说去承担在某个天知道的地方建造新居的辛劳，但当空间确实变得狭窄时，他们也会毫不犹豫地拿起泥刀，布置一个地下室或阁楼，加高一层楼，甚至在必要时，在墙上增建一些规模适中的附属建筑\footnote{我的一些“前辈”（例如在引言“受欢迎的债务”（第10节）中提到的）大多属于这种中间气质。我想到的人包括亨利·嘉当（Henri Cartan）、克洛德·舍瓦莱（Claude Chevalley）、安德烈·韦伊（André Weil）、让-皮埃尔·塞尔（Jean-Pierre Serre）、洛朗·施瓦茨（Laurent Schwartz）。除了韦伊或许例外，他们都以“同情的目光”——没有“暗中的担忧或责备”——看待我独自踏上的冒险旅程。}。虽然他们灵魂深处并非建设者，但他们常常以同情的目光——至少没有暗中的担忧或责备——看待那些曾与他们共处一室、如今却在某个偏远的乡村辛勤收集梁木和石料、仿佛已经看到一座宫殿矗立在那里的同伴……