\section{“愿景”——或十二个主题的和谐}

或许可以说，“伟大思想”是一种观点，它不仅新颖且富有成果，还在科学中引入了一个崭新而广阔的主题来体现它。而任何一门科学，当我们不将其视为权力和统治的工具，而是作为我们这个物种穿越岁月认知冒险时，无非是这种和谐。这种和谐在不同时代或广或狭，或丰饶或贫瘠，通过一代又一代、一个世纪又一个世纪的展开，由所有依次出现的主题以精妙的对位法构成，仿佛从虚空中被召唤而来，加入其中并彼此交织。

在我发掘的众多数学新观点中，回过头来看，有十二个我称之为“伟大思想”的主题 \footnote{以下是为好奇的数学读者列出的这十二个主导思想，或我作品中的“主导主题”（按出现的时间顺序排列）：

1. 拓扑张量积与核空间（Produits tensoriels topologiques et espaces nucléaires，Topological tensor products and nuclear spaces）。  
2. “连续”与“离散”的对偶性（Dualité "continue" et "discrète"，"Continuous" and "discrete" duality）（导出范畴（catégories dérivées，derived categories）、“六运算”）。  
3. 黎曼-罗赫-格罗滕迪克瑜伽（Yoga Riemann-Roch-Grothendieck，Riemann-Roch-Grothendieck yoga）（$K$-理论（$K$-théorie，$K$-theory），与交理论的关系）。  
4. 概形（Schémas，Schemes）。  
5. 拓扑斯（Topos，Topos）。  
6. 埃塔尔上同调与 $\ell$-进上同调（Cohomologie étale et $\ell$-adique，Étale cohomology and $\ell$-adic cohomology）。  
7. 模体与模体伽罗瓦群（Motifs et groupe de Galois motivique，Motives and motivic Galois group）（格罗滕迪克的 $\otimes$-范畴（$\otimes$-catégories de Grothendieck，Grothendieck’s $\otimes$-categories））。  
8. 晶体与晶体上同调（Cristaux et cohomologie cristalline，Crystals and crystalline cohomology），德拉姆系数瑜伽（Yoga "coeffi cients de De Rham"，Yoga of "de Rham coefficients"）、霍奇系数（"coeffi cient de Hodge"，"Hodge coefficients"）……  
9. “拓扑代数”（"Algèbre topologique"，"Topological algebra"）：$\infty$-场（$\infty$-champs，$\infty$-fields）、导出器（dérivateurs，derivators）；拓扑斯的上同调形式，作为一种新同伦代数的灵感。  
10. 适度拓扑（Topologie modérée，Moderate topology）。  
11. 阿纳贝利代数几何瑜伽（Yoga de géométrie algébrique anabélienne，Yoga of anabelian algebraic geometry），伽罗瓦-泰希穆勒理论（Théorie de Galois-Teichmüller，Galois-Teichmüller theory）。  
12. 正则多面体及各类正则构形的“概形”或“算术”观点（Point de vue "schématique" ou "arithmétique"，"Schematic" or "arithmetic" viewpoint）。

除了第一个主题——其重要部分属于我的博士论文（1953 年）并在 1950 至 1955 年间的泛函分析时期得到发展——其余十一个主题是在我作为几何学家的时期，从 1955 年起逐渐浮现的。}。  
理解我的数学家生涯，感受它，至少需要在一定程度上看到并“感知”这些思想，以及它们引入的构成作品脉络与灵魂的伟大主题。

不可避免地，其中一些思想比其他思想“更伟大”（因而其他思想相对“较小”！）。换句话说，在这些新主题中，有些比其他主题更广阔，有些则更深入数学事物奥秘的核心 \footnote{在这些主题中，就其影响范围而言，最广阔的似乎是拓扑斯（topos，topos）主题，它提供了代数几何（géométrie algébrique，algebraic geometry）、拓扑学（topologie，topology）和算术（arithmétique，arithmetic）的综合思想。目前就其引发的扩展广度而言，最广阔的是概形（schémas，schemes）主题。（参见第 20 页 (*) 脚注的相关说明。）它为其他八个主题（即除第 1、5、10 外的所有主题）提供了“卓越”的框架，同时为中心概念提供了彻底革新代数几何及其代数-几何语言的基础。

在另一端，十二个主题中的第一个和最后一个在我看来比其他主题的规模更 скром скром。然而，对于最后一个主题，它为正则多面体和正则构形这一古老主题引入了新视角，我怀疑即使一个数学家全身心投入一生也未必能穷尽其可能性。至于第一个主题——拓扑张量积（produits tensoriels topologiques，topological tensor products），它更多扮演了一个现成新工具的角色，而非后续发展的灵感来源。尽管如此，直到近几年，我仍偶尔听到一些或多或少近期工作的回声，这些工作解决了我二十或三十年前留下的悬而未决的问题。

在我看来，这十二个主题中最深刻的，是模体（motifs，motives）主题，以及与之密切相关的阿纳贝利代数几何（géométrie algébrique anabélienne，anabelian algebraic geometry）和伽罗瓦-泰希穆勒瑜伽（yoga de Galois-Teichmüller，Galois-Teichmüller yoga）。

从工具的完善程度、由我亲自调试并在过去二十年研究中多个“前沿领域”广泛使用的角度看，概形（schémas，schemes）和埃塔尔及 $\ell$-进上同调（cohomologie étale et $\ell$-adique，étale and $\ell$-adic cohomology）这两个方面最为突出。对于一个消息灵通的数学家来说，现在几乎无疑，概形工具及其衍生的 $\ell$-进上同调工具，是本世纪少数重大成就之一，在近几代人中滋养并更新了我们的科学。}。  

其中有三个主题（在我眼中绝非次要）在我离开数学舞台后才出现，仍处于萌芽状态；“正式”来说，它们甚至不存在，因为没有任何正式出版物为其颁发出生证明 \footnote{唯一提到这三个主题的“半正式”文本是《计划草图》（Esquisse d’un Programme，Sketch of a Program），该文本于 1984 年 1 月为申请 CNRS 调动而撰写。该文本（也在《引言 3：罗盘与行囊》（Introduction 3, "Boussole et Bagages"）中提及）原则上将收录于《反思》（Réflexions，Reflections）第四卷中。}。  

在我离开前出现的九个主题中，最后三个在我离开时正处于蓬勃发展状态，但由于我走后缺乏“慈爱之手”照料这些“孤儿”的必需，它们至今仍处于幼年状态，在一个敌对的世界中被遗弃 \footnote{在我离开后的第二天，这三个孤儿被悄无声息地埋葬。然而，其中两个在 1981 年和次年被大张旗鼓地挖掘出来，未提及原作者，且操作毫无瑕疵。}。  

至于另外六个在我离开前的二十年中达到完全成熟的主题，可以说（除了一两个例外 \footnote{“几乎完全”主要涉及格罗滕迪克的对偶性瑜伽（yoga grothendieckien de dualité，Grothendieck duality yoga）（导出范畴与六运算）以及拓扑斯（topos，topos）。这些将在《收获与播种》（Récoltes et Semailles，Harvests and Sowings）的第二部分和第四部分（《葬礼（1）》和《葬礼（3）》）中详细讨论。}），它们当时已进入共同遗产：尤其在几何学家群体中，如今“每个人”整天随时随地吟唱它们，甚至不自知（就像约丹先生（Monsieur Jourdain，Monsieur Jourdain）无意中创作散文一样）。它们已成为人们“做几何”、或做带几何色彩的算术、代数或分析时呼吸的空气的一部分。

我作品中的这十二个主导主题绝非彼此孤立。在我看来，它们属于一种精神与意图的统一体，如同贯穿我所有“已写”和“未写”作品的一道持久的基调。在写下这些文字时，我似乎再次听到了这道音符——如一声召唤！——在三年的“无偿”、顽强而孤独的工作中回响，那时我还未在意世上是否还有其他数学家，只因我被那召唤我的东西深深吸引……

这种统一不仅仅是一个工匠在其作品上留下的印记。这些主题之间通过无数微妙而显见的联系相互连接，就像在一场宏大的对位中，彼此清晰可辨的主题展开并交织——在一种和谐中汇聚，推动它们向前，并赋予每个主题意义、动态和充实，所有其他主题都参与其中。每个局部主题似乎从这更广阔的和谐中诞生，并在每个瞬间不断重生，而这种和谐远非这些主题的“总和”或“结果”，这些主题并非先于它而存在。说实话，我无法摆脱这样一种感觉（或许有些荒诞……），在某种意义上，正是这种尚未显现但确实“已存在”的和谐，隐藏于尚未诞生的事物幽暗深处——正是它依次唤起了这些主题，这些主题只有通过它才获得完整意义，也正是它在我炽热的孤独岁月、刚脱离青春期时，以低沉而急切的声音召唤着我……

无论如何，我作品中的这十二个主导主题，像是受某种隐秘的宿命驱使，共同谱写了一场交响乐——或者换个比喻，它们体现为多个不同的“观点”，共同汇聚成一个宏大而统一的愿景。

这个愿景直到 1957、1958 年——那些孕育激烈的岁月——才开始从迷雾中浮现，显露出可辨的轮廓 \footnote{1957 年是我提出“黎曼-罗赫”（Riemann-Roch，Riemann-Roch）主题（格罗滕迪克版）的一年，这一主题一夜之间让我成为“耀眼明星”。这一年也是我母亲去世的一年，因此是我生命中一个重要转折点。这是我生命中最具创造力的一年，不仅在数学层面。十二年来，我的全部精力都投入到数学工作中。那一年，我开始感到自己大致“穷尽”了数学工作的内涵，或许是时候投入其他事物了。这显然是我生命中第一次浮现的内在更新的需求。当时我考虑成为作家，数月间停止了所有数学活动。最终，我决定至少将已着手进行的数学工作记录下来，或许只需几个月，最多一年……

显然，当时时机尚未成熟，无法迈出那大步。总之，一旦我重拾数学工作，它便重新占据了我。此后十二年，它再未放手！

接下来的 1958 年，或许是我数学家生涯中最丰饶的一年。这一年，新几何的两个核心主题绽放：概形理论（théorie des schémas，theory of schemes）强势起步（成为我当年夏天在爱丁堡国际数学家大会上的报告主题），以及“位点”（site，site）概念的出现，这是拓扑斯（topos，topos）这一关键概念的技术性初版。回顾近三十年后，我可以说，这一年是新几何愿景真正诞生的一年，伴随着新几何的两个主导工具：概形（schémas，schemes，旧“代数簇”（variété algébrique，algebraic variety）概念的蜕变）和拓扑斯（topos，topos，对“空间”（espace，space）概念更深刻的蜕变）。}。  
奇怪的是，这个愿景对我而言如此贴近、如此“显而易见”，以至于直到一年前 \footnote{我第一次考虑为这个愿景命名是在 1984 年 12 月 4 日的反思中，在注释“阴之仆人（2）——或慷慨”（Yin le Serviteur (2) - ou la générosité，Yin the Servant (2) - or Generosity）的子注释（$\mathrm{n}^{\circ} 136_{1}$，《收获与播种》第三部分，第 637 页）。}，我从未想过为它命名。（尽管我一直热衷于为展现在我面前的事物命名，作为理解它们的第一步……）确实，我无法指出一个具体时刻，作为这个愿景出现的瞬间，或回顾时能辨识的时刻。新愿景是如此宏大，其出现恐怕无法定位于某一刻，而需在漫长岁月，甚至数代人中，逐渐渗透并占据那些凝视与沉思者的内心；仿佛新的眼睛必须在熟悉的旧眼中艰难形成，逐渐取而代之。而且，这愿景太过广阔，无法像抓住路边乍现的普通概念那样“把握”它。因此，毫不奇怪，直到它完全成熟、有了距离回顾时，我才想到为如此宏大、贴近又弥散的事物命名。

说实话，直到两年前，我与数学的关系（除了教学任务外）仅限于“做”数学——跟随一股不断推我向前的冲动，奔向那吸引我的“未知”。我从未想过停下这股冲动，哪怕一刻，去回望走过的路，或定位一个已完成的作品。（无论是将其置于我生命中，作为仍与我有深刻而长久未察联系的事物；还是将其置于“数学”这一集体冒险中。）

更奇怪的是，让我最终“停下”并重新认识这半被遗忘的作品，或仅是考虑为赋予其灵魂的愿景命名，竟需面对一场规模巨大的“葬礼”现实：通过沉默与嘲讽，对愿景及其孕育者的埋葬……