\section{千页长信}

1985年5月

我在此寄给你的这份文本，由我的大学帮忙打印并限量发行，但它既不是单行本，也不是预印本。其标题《收获与播种》（Récoltes et Semailles）已清晰表明了这一点。我把它当作一封长信寄给你——而且是一封极为私人的信。我之所以直接寄给你，而不是等你哪天（如果你有兴趣的话）在书店里看到某本书（如果有足够大胆的出版商愿意冒险出版……）时再去了解它，是因为我在信里更多是在和你交流。写这封信的时候，我多次想到你——说起来，我全身心投入写这封信已经一年多了。这是我送给你的礼物，写作时我格外用心，尽我所能（在每一刻）奉上我最好的内容。我不知道这份礼物是否会被接受——你的回应（或者没有回应……）会告诉我答案……

我在给你寄《收获与播种》的同时，也把它寄给了数学界里与我在某个时刻有过密切联系，或以某种方式出现在我思考中的所有同事、朋友或（前）学生，无论是否提及他们的名字。你很可能也在其中，如果你用心去读，而不只是用眼睛和头脑，即便没有提到你的名字，你肯定也能在文中找到自己的影子。我还把《收获与播种》寄给了其他一些朋友，无论他们是否从事科学工作。

你现在正在读的这篇“介绍信”，既向你预告又向你介绍了这封“千页长信”（先这么说……），它也将充当序言。写这些话的时候，真正的序言还未完成。此外，《收获与播种》由五个部分组成（不算“抽屉式”引言）。我在这里寄给你的是第一部分（《愚昧与更新》「Fatuité et Renouvellement;Folly and Renewal」）、第二部分（《葬礼（一）——或中国皇帝的新衣》「L'Enterrement (1) - ou la Robe de l'Empereur de Chine;The Burial (1) - or the Emperor of China's New Clothes」）和第四部分（《葬礼（三）——或四则运算》「L'Enterrement (3) - ou les Quatre Opérations;The Burial (3) - or the Four Operations」）\footnote{我把那些以某种方式出现在我的思考中，但我并不认识的同事排除在外。我只给他们寄《四则运算》（这部分与他们特别相关），同时附上包含这封信的“零号分册”，以及《收获与播种》的引言（还有前四个部分的详细目录）。}。我觉得这些部分可能与你尤其相关。第三部分（《葬礼（二）——或阴阳之钥》「L'Enterrement (2) - ou la Clef du Yin et du Yang;The Burial (2) - or the Key of Yin and Yang」）无疑是我这份见证中最私人的部分，同时，与其他部分相比，它似乎更具有一种超越其诞生背景的“普世”价值。我在第四部分（《四则运算》）中不时提及这一部分，不过，第四部分可以独立阅读，甚至（在很大程度上）可以独立于前两部分阅读\footnote{一般来说，你会发现《愚昧与更新》中的每个“章节”，或《收获与播种》接下来三部分中的每个“注释”都有其自身的完整性和独立性。它可以独立于其他部分阅读，就像我们可以饶有兴致地观察一只手、一只脚、一根手指、一只眼睛，或身体的任何大小部位，同时也不会忘记这是整体的一部分，正是这个整体（虽然未被言说）赋予了一切意义。}。

如果你读了我寄给你的这些内容后愿意给我回信（这正是我的期望），并且你还想读缺失的部分，请告诉我。只要你的回复让我觉得你的兴趣不只是表面的好奇，我会很乐意把缺失的部分寄给你。