\section{运动与结构}

我想我已经说完了关于《丰收与播种》「Récoltes et Semailles;Harvests and Sowings」我想对你说的最重要的事情，至少让你大致明白“这是怎么回事”。当然，我说的已经足够多，足以让你判断接下来这封超过千页的信是否“与你有关”，以及你是否会继续阅读。如果答案是“是”，我觉得再附上一些关于《丰收与播种》形式的说明（特别是实用性的）会很有帮助。

这种形式是某种精神的反映与表达，我在前面几页中试图传递这种精神。相比我过去的出版物，如果说《丰收与播种》以及其源头《追寻场》「A la Poursuite des Champs;In Pursuit of Fields」中出现了一种新的特质，那无疑是自发性「spontanéité;spontaneity」。诚然，有贯穿始终的主线和大问题赋予整个反思以连贯性和统一性。然而，这反思却是日复一日展开的，没有预设的“计划”或“规划”，从不预先设定“必须证明什么”。我的目的不是证明，而是发现，深入探索未知的实质，让那些仅被预感、怀疑、瞥见的事物逐渐凝结。我可以毫不夸张地说，在这项工作中，没有一天或一夜的反思是在“预期”的领域中展开的——无论是当时浮现的观念、意象还是联想，当我坐在白纸前，执着地追寻一根顽强的“线索”，或拾起另一根刚浮现的线索时都是如此。每次，反思中浮现的东西都与我能预测的不同，如果我冒险试图提前描述我以为眼前的景象，也无法做到。更多时候，反思从一开始就走上完全未预料的路径，通向同样未预料的新风景。即使它遵循一条或多或少预定的路线，旅途中数小时的揭示也与我出发时的想象大相径庭——正如真实风景与明信片之别：真实风景有清凉阴影与温暖光线的交织，行者步伐下细腻变幻的视角，无数声响与无名芬芳随微风起舞，草木摇曳，林间低吟……这活生生、捉摸不定的风景，与一张明信片，哪怕再美、再精致、再“真实”，也截然不同。

由一天或一夜连续进行的反思构成不可分割的单位，仿佛整个反思（在此即《丰收与播种》）中的活细胞与个体。这反思的每一单位（或“注释”\footnote{最初在写《虚荣与更新》「Fatuité et Renouvellement;Vanity and Renewal」时，“注释”对我而言等同于“注解”，如同脚注。为排版方便，我选择将这些注解置于文本末尾（第1至44号注释，第141至171页）。这么做的一个原因是，某些“注释”或“注解”长达一页或多页，甚至超过它们所注释的正文。至于反思“初稿”的不可分单位，因找不到更贴切的名称，我当时称之为“节”（比“段落”更顺耳！）。

这种情形及文本结构在下一部分有所改变，该部分最初名为“葬礼”「L'Enterrement;The Burial」，后成为“葬礼（1）”「L'Enterrement (1);The Burial (1)」（或“中国皇帝的袍子”「La robe de l'Empereur de Chine;The Robe of the Emperor of China」）。此反思接续于双重注释“我的孤儿”「Mes orphelins;My Orphans」与“拒绝遗产——或矛盾的代价”「Refus d'un héritage - ou le prix d'une contradiction;Refusal of an Inheritance - or the Price of a Contradiction」（第46、47号注释，第177、192页），作为《丰收与播种》（或其第一部分《虚荣与更新》）最终“节”“过去的重量”「Le poids d'un passé;The Weight of a Past」（第50号，第131页）的注解。随后，又为此节添加了其他注解（第44'及50号注释），还有为“我的孤儿”添加的注解，这些注解又催生新的注解；此外，这次还有真正的脚注，当预定注解（写成后仍保持）篇幅适中时使用。于是，理论上，《丰收与播种》的这一部分（当时应为第二且最终部分）表现为“过去的重量”一节的“注释”集合。由于惯性，这种“注释”（而非“节”）的划分延续至后三部分，我同时使用脚注（若篇幅允许）和文中提及的后续注释，作为反思“初稿”的注解方式。

在排版上，“注释”与《丰收与播种》第一部分用作“初稿”基本单位的“节”区别在于标记，如(1)、(2)等（括号内数字上标，遵循注解引用的普遍惯例），置于注释开头或正文引用的适当位置。节则以阿拉伯数字1至50标记（避免繁琐的索引与上标，如注释因实用需求所用）。可以说，《丰收与播种》第一部分的“节”与后续部分的“注释”在功能上无本质差异。我在此信部分（“自发性与结构”）关于此功能的评论，同样适用于第一部分的“节”，尽管我常用“注释”一词。

关于其他细节与惯例，尤其是阅读《葬礼（1）》目录的说明，见引言第7节（葬礼的安排）「L'Ordonnancement des Obsèques;The Ordering of the Funeral」，特别第xiv-xv页。}，构成“旋律……”）自此各有其名，获得独特身份与自主性。然而，有时因偶然原因中断的反思，会在次日或隔日自然延续；或连续数日的反思，回顾时仿佛一气呵成，似乎仅因睡眠需要被迫插入某种（生理上的）停顿，仅以简短日期标示（或多个日期）于连续段落间，该“注释”因单一名称而自成一体。

因此，《丰收与播种》的每则注释都有其独特性，有其面貌与功能，与其他注释迥异。对每则注释，我试图以其名称表达其独特本质，旨在还原或唤起其核心，或至少某些本质性的东西，即它“要说的”。每则注释，我首先通过其名辨识它，日后需要引用时也以此名呼唤。

名称常自发浮现，甚至在我想到命名之前。它意外出现时提醒我，正在写的这则注释即将完成——它已说完该说的，只待写完当前段落……名称也常在重读前日或前两日的注释时自发出现，继续反思前。有时，名称在注释诞生后的数日或数周略有调整，或增添我最初未想到的第二名称。许多注释有双重名称，表达信息的不同视角，有时互补。《虚荣与更新》初现的双重名称是“与克洛德·舍瓦利会面——或自由与善意”「Rencontre avec Claude Chevalley - ou liberté et bons sentiments;Meeting with Claude Chevalley - or Freedom and Good Sentiments」（第11号）。

仅两次我在开始注释前已有名称在脑海——两次都被后续事件颠覆！

仅在回顾时，隔数周乃至数月，才显现出整体运动与结构，在日复一日接续的注释中。我尝试通过注释的各种分组与子分组捕捉这两者，每组有其名称，赋予其独特存在与功能或信息；如同同一身体的器官与肢体（借用前述意象），及其部分。在《丰收与播种》“整体”中，有我已提及的五“部分”，各具独特结构：《虚荣与更新》分为八“章”I至VIII \footnote{在《虚荣与更新》中，我偶尔称这些章为《丰收与播种》的“部分”，当然不可与前述逐渐浮现的五部分混淆。}，构成“葬礼”「L'Enterrement;The Burial」的三部分（也在数月中逐渐清晰）由十二“队列”「Cortèges;Corteges」I至XII的庄严长列组成。最后一队列，或更确切地说“葬礼仪式”「Cérémonie Funèbre;Funeral Ceremony」（其名如此），此前十一队列（多半未觉端倪……）朝其行进，其规模宏大，与其所悼念的伟业相称：几乎涵盖《丰收与播种》第三部分（葬礼（2））全部及第四部分（葬礼（3））全部，近八百页，约一百五十则注释（最初此仪式仅计划两则！）。由首席主持者亲自（以其著名的谦逊……）细腻引导，仪式分九“阶段”或礼拜行为，从《悼词》「Eloge Funèbre;Funeral Oration」（可想而知）开始，至最终《深渊呼声》「De Profundis;De Profundis」（理应如此）结束。其中两“阶段”，“阴与阳之钥”「La Clef du Yin et du Yang;The Key to Yin and Yang」与“四种运算”「Les Quatre Opérations;The Four Operations”，各占其所在部分（第三或第四）绝大部分，并以此命名。

贯穿《丰收与播种》，我如珍视眼珠般呵护目录，不断调整以适应未预料注释的持续涌入 \footnote{这些未预料注释包括“由脚注因篇幅过长而衍生”的注释。通常，我将其置于相关注释后，编号加'或"，必要时加"'——避免繁琐地重新编号后续已写注释！这些由脚注衍生的注释，在《葬礼（1）》目录中以!标记。}，尽力细腻反映反思的整体运动与逐渐浮现的精妙结构。在第三部分尤其是第四部分（刚提及），“钥匙”与“四种运算”，此结构最为复杂与交织。

为保留文本的自发性及反思的未预料性，如其真实展开与体验，我未让注释前置其名，因名称总在事后才浮现。故建议你在读完每则注释后查阅目录，了解其名称；偶尔也可一瞥其如何嵌入已展开的反思，甚至未来反思。否则，你可能在看似杂乱无章、编号有时怪异甚至繁琐的注释群中迷失 \footnote{关于这些看似怪异的编号缘由，见此冗长信的前一脚注。}；如旅行者迷失于陌生城市（随世代与世纪的 capricieux 奇异生长……），无指南或地图指引。在准备印刷的手稿中，我计划在正文中加入“章”及其他注释与节的组名，唯独注释（或节）本身除外。但即便如此，偶尔查阅目录仍不可或缺，以免迷失于数百注释连绵千余页的混乱中……