\section{《收获与播种》的诞生（一次快速回顾）}

在这篇前言中，我想尽可能用几页篇幅，更详尽地告诉你《收获与播种》探讨的内容，而不只是局限于副标题“一位数学家过往的反思与见证”（你肯定猜到了，这是我自己的过往……）。《收获与播种》内容丰富，不同的人阅读时，无疑会看到不同的东西：一场探寻过往的旅程；一次对存在的“沉思”（méditation;Meditation）；一幅特定环境与时代的“风俗画”（tableau de moeurs;Portrait of customs）（或者说是一个时代向另一个时代悄然无情滑落的写照……）；一次“调查”（enquête;Investigation）（有时近乎侦探调查，有时又类似数学大都会底层的惊险小说……）；一场广泛的“数学漫谈”（divagation mathématique;Mathematical digression）（会播下不少种子……）；一本实用的应用精神分析论著（或者，也可以说是一本“精神分析小说”）；一篇对“自我认知”（connaissance de soi;Self-knowledge）的颂歌；“我的忏悔录”；一本私人日记；一部关于“发现”（découverte;Discovery）与“创造”（création;Creation）的心理学；一份“控诉书”（réquisitoire;Indictment）（理应毫不留情……），甚至是在“数学上流社会”的一场“清算”（règlement de comptes;Settlement of accounts）（绝不留情面……）。可以肯定的是，我在写作过程中从未感到无聊，而且还见识了各种各样的事情。如果你工作之余有闲暇阅读此书，我想你应该也不会觉得无聊——当然，除非你是硬着头皮读。

显然，这本书并非只面向数学家。诚然，在某些部分，它对数学家的针对性更强。在这篇给《收获与播种》的前言中，我想特别总结并突出那些对你作为数学家可能尤为重要的内容。最自然的做法，就是简单地跟你讲述我是如何一步步写出这四五本“书”的。

如你所知，1970年，由于我所在的机构（高等科学研究所「IHES;Institute for Advanced Scientific Studies」）涉及军事资金问题，我离开了“数学界”。在经历了几年类似“文化大革命”风格的反军事主义和生态主义活动后（你可能在某些地方听说过），我几乎从公众视野中消失，躲在某个不知名的外省大学。传言说我整天放羊、打井。事实上，除了许多其他事务，我也像其他人一样，勇敢地去大学授课（这是我不太有新意的谋生手段，至今仍是如此）。偶尔，我也会花上几天、几周甚至几个月的时间，重拾数学研究——我有满满几箱自己的草稿，可能只有我自己能看懂。但这些研究与我过去的工作截然不同，至少乍一看是这样。1955年至1970年间，我主要研究的是上同调（cohomologie;Cohomology），尤其是各类（特别是代数）簇的上同调。我觉得在这个领域我已经做得够多了，其他人可以在没有我的情况下继续探索，既然要研究数学，是时候换个方向了……

1976年，我生命中出现了一种新的热情，其强烈程度不亚于我曾经对数学的热爱，而且与数学密切相关。这就是我所说的“沉思”（méditation;Meditation）的热情（毕竟事物总得有个名字）。这个名字，就像其他任何名字一样，难免会引起无数的误解。就像在数学中一样，这是一项探索性的工作。我在《收获与播种》中不时会谈到这个话题。显然，这足以让我忙碌一生。事实上，有好几次，我都以为数学已经成为过去，从今往后，我只会专注于更严肃的事情——我要去“沉思”。

然而，四年前我终于意识到，我对数学的热情并未熄灭。甚至，连我自己都感到惊讶，我这个近十五年来从未想过再发表一行数学文字的人，突然开始撰写一本似乎永无止境的数学著作，而且会有很多很多卷；既然如此，我打算把我认为在数学方面有话要说的内容，写成一系列（也许是无穷多本）名为《数学反思》（Réflexions Mathématiques;Mathematical Reflections）的书，这里就不多说了。

那是在1983年春天，也就是两年前。当时我正忙着写《追寻场》（A la Poursuite des Champs;In Pursuit of Fields）的第一卷，它同时也是《数学反思》的第一卷，根本无暇思考自己身上发生了什么。九个月后，这本第一卷按计划完成了——也就是说，只剩下写引言、通读全文、添加注释，然后付梓印刷……

但这本书至今仍未完成——一年半以来毫无进展。剩下要写的引言已经超过了一千二百页（打印稿），真正完成时，恐怕会有一千四百页。你肯定猜到了，这篇“引言”就是《收获与播种》。最新消息是，它将构成那套著名“丛书”计划中的第一卷、第二卷以及第三卷的一部分。这套丛书因此改名为《反思》（Réflexions;Reflections）（不再特别强调“数学”）。第三卷的其余部分主要是数学文本，对我来说，这些内容如今比《追寻场》更精彩。《追寻场》要等到明年再做注释、编索引，当然，还要写一篇引言……

第一幕结束！