\section{领班之殒——废弃的工地}

现在，我感到是时候给出一些解释了：为何我如此骤然地离开了一个世界——那个我显然在其中自如生活了二十余年的世界；为何在人们似乎已很好地适应了十五年没有我的日子后，我却萌生了奇特的念头，要``归来''（仿佛幽魂重现……）；以及为何一本数学著作的引言，原本预计六七百页，最终却膨胀至一千二（乃至一千四）百页。在这切入正题之际，我恐怕会让你感到些许伤感（抱歉！），甚至可能惹你不悦。因为毫无疑问，如同我从前，你也乐于以``玫瑰色''的目光看待你所属的那个环境——那个你拥有位置、名声以及一切的地方。我深知那是何种滋味……而此刻，些许刺耳的摩擦声将难免响起……

我在《收获与播种》中零星提及我离去的片段，未曾过多驻足。这``离去''在其中更多呈现为我数学人生中的一道重要分界——一切事件皆围绕这``节点''定位，分为``之前''与``之后''。一股巨大的冲击力才足以将我从那个根深蒂固的环境，以及一条清晰划定的``轨迹''中撕扯出来。这冲击源于我在一个与我身份紧密相连的环境中，遭遇了一种腐败形式\footnote{此处指的是全体科学家——无论国籍，以“体制”为首——毫无保留地与军事机构合作，将其视为资金、声望与权力的便利来源。此问题在《收获与播种》中仅偶尔提及一两次，例如去年4月2日的笔记“尊重”「Le respect;Respect」（第179号，第1221-1223页）。}，而此前我选择对其视而不见（仅以不参与其中为底线）。回望之时，我意识到，超越这一事件本身，有一股更深层的力量在我内心悄然运作。那是一种强烈的\textbf{内在更新之需}。这样的更新无法在当时那高声誉科学机构的既有框架内实现与延续。在我身后，是二十年数学创造的炽热激情与无尽投入——同时，也是二十年精神停滞的漫长岁月，宛如困于``封闭之瓮''……我未曾察觉，自己正逐渐窒息——我渴求的是广袤天地的清新之风！我那``天赐的离去''骤然终结了这漫长的停滞，成为我迈向阐明内心深处力量的第一步——那些力量，在极度失衡与僵化的状态下被压抑与锁闭……这离去，真正而言，是一个\textbf{崭新的启程}——一次新旅途的初踏……

如我所述，我的数学热情并未因此熄灭。它在零星的反思中找到表达，那些路径与我``之前''所规划的截然不同。至于我留下的\textbf{事业}——那些``之前''的成果，无论是已发表的，还是留在白纸上的，甚至或许更本质的、尚未落笔或公之于众的部分——在我看来，也似乎的确如此，它们已然与我剥离。直到去年《收获与播种》之前，我从未想过要稍稍``停驻''，回望那些零散回响于我耳畔的片段。我深知，自己在数学中所做的一切，尤其是在1955至1970年的``几何''时期，都是\textbf{必须}完成的——我所见或瞥见的，都是\textbf{必须}显现的，\textbf{必须}被带入光明的存在。我也知道，我所完成的工作，以及我促成他人完成的工作，都是精雕细琢之作，是我全身心投入的结晶。我倾注了所有的力量与热爱，而在我看来，它们如今已独立——如同一件鲜活而强劲的生命体——不再需要我如慈母般呵护。从这方面而言，我离去时心境澄澈，无一丝疑虑。我毫不怀疑，那些我留下的已写与未写之物，已托付于可靠之手，它们将知晓如何让这些成果舒展、生长、繁盛，依其作为鲜活而有力的生命体的本性。

在这十五年紧张的数学劳作中，一种宏大的\textbf{统一愿景}在我内心孕育、成熟并壮大，化作几条简洁有力的核心理念。这愿景是“算术几何”「géométrie arithmétique;arithmetic geometry」的图景，融合了拓扑学、几何学（代数与解析）以及算术。我在韦伊猜想「conjectures de Weil;Weil conjectures」中觅得其初胚。这愿景是我那些年主要的灵感源泉，在我看来，那是我提炼出这一新几何学核心理念、锻造其主要工具的岁月。这愿景与这些核心理念对我而言已如第二天性。（而在近十五年与之断绝联系后，我今日惊觉，这“第二天性”在我心中依然鲜活！）它们对我如此简明、如此显而易见，我自然以为“所有人”都已随我一同将其内化并据为己有。直到最近数月，我才蓦然察觉，这愿景与支撑它的几条“核心理念”，既未成为我恒久的指引，也未在任何已发表的文本中被完整书写，至多隐于字里行间。更重要的是，我曾以为已传递的这愿景，以及承载它的那些核心理念，在其臻于成熟后的二十年间，至今仍无人知晓。作为发现这些事物的特权者，我——这工匠与仆人——竟也是唯一让它们存活之人。

我所锻造的某些工具，此处彼处被用来“破解”某公认棘手的问题，如同撬开保险箱。工具看似坚实。然而，我深知它们拥有超越撬棍之力的另一种“力量”。它们属于一个整体，如同肢体属于身体——这整体孕育了它们，赋予其意义，并为其注入力量。你可以取一根断骨去敲碎头颅，这是显而易见。但那并非其真正功能，其存在之由。我看到这些工具散落各处，被人取用，宛如从一具鲜活之躯上小心剥离、清理干净的骨头——而他们却佯装忽视这具活体……

我以纯粹过去的语气述说这些，是长时间反思的结果。而多年来，我必已在某种弥散的感知中逐渐体察到这些，未曾诉诸言语，未曾在意识中成形为思想与意象，也未以清晰的言辞表达。我曾决意，这过去与我再无瓜葛。那些偶尔传来的遥远回音，虽经层层过滤，却依然意味深长，只要我稍作停留。我曾自视为众多工匠中的一员，忙碌于五六个“工地”\footnote{我将在后续笔记“荒凉的工地”「Les chantiers désolés;Desolate Workyards」（第176至178号）中谈及这些废弃的“工地”，并逐一检视。那是三月前的记录。我首次重拾与我事业及其命运的联系，是在笔记“我的孤儿”「Mes orphelins;My Orphans」（第46号）。}，热火朝天——或许是经验更丰富的工匠，是那个曾独自在这些地方耕耘多年的长者，在后援到来前默默劳作；是的，长者，但本质上与其他工匠无异。然而，当我离去，一切仿佛建筑公司因领班猝然去世而宣告破产；几乎一夜之间，工地荒废。那些“工匠”散去，各人携着自认为家中可用的零碎工具离去。资金已空，再无理由继续辛劳……

这仍是经过一年多反思与探究沉淀出的表述。但无疑，这感知早在离去后的最初几年便已“某处”萌生。撇开德利涅「Deligne;Deligne」关于Frobenius特征值的绝对值研究（即我最近理解的“声望问题”……），当我偶尔遇见昔日同工于这些工地的老学生，问及……“？”，总见他们做出同样意味深长的动作，双臂高举似求饶……显然，他们正忙于比我心之所系更重要的事；同样显然，尽管人人看似忙碌而重要，却鲜有实质进展。那本质已然消逝——赋予局部任务意义的\textbf{统一性}，以及一种\textbf{温暖}，我相信，皆不复存。余下的，是脱离整体的零散任务，各人守着自己的小小宝藏，或勉力使其增值。

尽管我曾试图抗拒，这一切的骤停仍令我隐隐悲伤：不再闻及模体「motifs;motives」、拓扑斯「topos;topoi」、六种运算「six opérations;six operations」、德拉姆系数「coefficients de De Rham;de Rham coefficients」、霍奇系数「coefficients de Hodge;Hodge coefficients」、那应将所有素数的$\ell$-adic系数与德拉姆系数联结于同一扇面的“神秘函子”「foncteur mystérieux;mysterious functor」，乃至晶体「cristaux;crystals」（只闻其仍在原地踏步），也无“标准猜想”「conjectures standard;standard conjectures」及其他我曾提出的、显然至关重要的问题之声。即便《代数几何基础》「Éléments de Géométrie Algébrique;Elements of Algebraic Geometry」（得益于迪厄多内「Dieudonné;Dieudonné」不懈协助）奠定的宏大基础工作，只需顺势推进，却也被弃置一旁：众人满足于入住他人耐心搭建、组装、擦亮的屋舍与家具。工匠离去，竟无人想到卷起袖子，拿起泥刀，为自己与众人建造尚待兴建的众多居所——那些宜居的家园……

我仍不禁再度以全然清醒的意象串联叙述，这些意象在反思中逐渐清晰并浮现。但我毫不怀疑，这些意象早已以某种形式存于我存在的深层。我必已感知到我事业与我自身一道被\textbf{埋葬}的隐秘现实，这现实于去年4月19日，以无可辩驳之力、以“埋葬”「L'Enterrement;The Burial」之名，骤然向我袭来。然而在意识层面，我未曾深感愤慨，甚至未觉悲哀。毕竟，无论昔日“亲近”与否，那仅关乎个人如何选择消磨时光。若昔日激励或启迪他的事物不再激发灵感，那是他的事，与我无关。若这情形完美无瑕地发生在每一位旧生身上，无一例外，那仍是各人自己的事，我自有他务缠身，无暇探究其意义，仅此而已！至于我留下的那些事物——那些与我仍存深邃而未觉联系的事物——尽管它们显然被弃于荒凉的工地，我深知，它们并非畏惧“时间之伤”或时尚变迁之物。若它们尚未融入共同遗产（如同我昔日所想），它们迟早必将扎根，或十年，或百年，终究无甚差别……