\section{一场埋葬之风……}

然而，尽管多年来我乐于探究一种弥散的感知——那场规模浩大的埋葬「Enterrement;Burial」——它却从未停止以各种面貌固执地唤起我的回忆，那些面貌远非仅仅是对某项事业的淡忘所能比拟，且绝不琐碎。我逐渐察觉——虽不知究竟如何察觉——那被遗忘的愿景中的若干概念，不仅已然废弃，甚至在某些优雅圈子中，沦为一种高傲轻蔑的对象。尤其是那至关重要的统一概念——拓扑斯「topos;topoi」——新几何学的核心所在，它为拓扑学、代数几何「géométrie algébrique;algebraic geometry」和算术「arithmétique;arithmetic」提供了共通的几何直觉；正是它，使我得以提炼出层上同调「cohomologie étale;étale cohomology」和$\ell$-adic工具，以及晶体上同调「cohomologie cristalline;crystalline cohomology」的核心理念（诚然，这些理念此后或多或少被淡忘……）。实话说，随着岁月流逝，我的名字本身，竟也悄然神秘地成了嘲讽的对象——仿佛成了无穷无尽的晦涩书堆的代名词（恰如那些著名的``拓扑斯''，或是他喋喋不休的``模体''「motifs;motives」，无人见过……），成了千页篇幅中吹毛求疵的象征，成了冗长而庞大的空话，谈及的不过是众人早已熟知、未待他言便已了然于心之事……大抵如此语调，低声呢喃，暗藏弦外之音，带着“高雅人士之间”应有的那份精妙矜持。

在《收获与播种》的反思历程中，我相信自己触及了那些深层力量——它们在人们心中运作，藏于对一项事业的嘲弄与轻慢背后，而这事业的深远意义、生命力与气息，却为他们所不及。我还发现了（撇开我个人特质对事业与命运的烙印不谈）那隐秘的``催化剂''，它激发这些力量，以轻佻的鄙夷形式显现，面对我那依然鲜活的创造力的明证：简言之，那便是葬礼上的大主持，在这场以嘲讽与轻蔑悄然掩饰的埋葬中。奇特的是，这人竟也是与我最为亲近之人：唯一曾将某种充满生命与强烈力量的愿景内化并据为己有之人。但我似已言过其实……

实话说，那些此起彼伏的``隐秘嘲讽气息''，并未过多触动我。直到三四年前，它们某种程度上仍无名无姓。我固然从中窥见时代的一种不祥征兆，却并未真正感到自身受其牵连，亦未因此生出焦虑或不安。然而，有一事却更直接地刺痛我——那是从数学界中诸多昔日友人那里传来的疏远迹象。尽管我已离开我们曾共处的那个世界，我仍觉与他们因同好、因共同的过往而维系着情谊的纽带。每逢如此，我心生怅然，却未曾深究。据我记忆，也从未想过将这三组迹象联结起来：废弃的工地（及被遗忘的愿景）、这``嘲讽之风''，以及那些曾为友人的疏远。我曾逐一写信给他们，却无一人回音。如今，我写给旧友或旧生的信，谈及我心之所系，常无回音，已非稀罕。新时新俗，我又能如何？我只得不再寄信。然而（若你是其中之一），我此刻书写的这封信，将是个例外——再次向你敞开的言辞——这次是迎纳，还是再度关闭，全在你心……

某些旧友对我的疏远，初现端倪，若我未记错，当在1976年。那年，亦是另一``系列''迹象初显之时，待我述及后，再回《收获与播种》。更确切地说，这后两组迹象乃同时浮现。此刻笔下，我蓦然发觉，它们实则密不可分，不过同一现实的两个面向或``面貌''，于那年闯入我亲历的场域。至于我正欲述及的面向，那是一种系统性的``置之不理''，无声而无懈可击，由一种``无隙共识''\footnote{这``无隙共识''在《前言与更新》中偶被提及，最终于下一部分《埋葬（1）》「L'Enterrement (1);The Burial (1)」中，成为详尽见证与反思的对象，伴以``X队列''「Cortège X;Cortege X」或``殡车''「Le Fourgon Funèbre;The Hearse」，形诸``棺椁笔记''（第93-96号）及笔记“掘墓人——或全体会众”「Le Fossoyeur - ou la Congrégation toute entière;The Gravedigger - or the Entire Congregation」。后者为《收获与播种》此部分的收束，同时是这``反思第二气息''的初成。}施予1970年后少数学生及同道，他们的作品、工作风格与灵感，鲜明烙印着我的影响。或许也正是在此，我首次感知那“嘲讽之息”，透过他们，指向某种数学的风格与\textbf{进路}——一种风格与愿景，依当时数学体制中已然普世的共识，竟是\textbf{不应存在}的。

这证据，在潜意识中清晰可辨。那年，它甚至强行闯入我的意识——在一幕荒诞剧反复上演五次后，带着马戏团笑话般的执拗（彰显一篇明显出色的论文无法发表的困境）。此刻回想，我察觉某种现实当时正以善意的固执“向我示意”，而我却佯装未解（或充耳不闻：“喂，看看吧，大傻瓜，留意一下就在你眼皮底下的事，这可是关乎你啊……”）。我稍稍振作，瞥了一眼（仅一瞬），半是茫然半是分神：“哦，是啊，挺怪，好像有人被针对了，事情定是出了岔子，还如此齐整，简直不敢相信！” 

这荒谬得如此离谱，我急忙忘却那笑话与马戏。诚然，我不乏其他有趣事务。这并未阻止那马戏在随后几年再度唤醒我的记忆——不再是笑话的调子，而是隐秘的羞辱快感，或迎面一拳的力道；不过，我们身处优雅之士间，这拳法更为隐晦，却同样有效，留给那些优雅之人的创意发挥……

我感知为“迎面一拳”（施于他人）的插曲，发生在1981年10月\footnote{此插曲述于笔记“棺椁3——或过于相对的雅可比”「Cercueil 3 - ou les jacobiniennes un peu trop relatives;Coffin 3 - or the Overly Relative Jacobians」（第95号），尤见第404-406页。}。那次，自新风气迹象频现以来，我首度深受触动——若那拳落于我身，或许反不及它击中我所钟爱之人那般沉重。他略似我的学生，更是一位天赋卓绝的数学家，方成就斐然——不过，这只是细枝末节。真正非细微者，是我“之前”的三位学生直接参与了一桩被当事人（并非无由）视为羞辱与冒犯之举。另两位旧生已然以安逸者的傲慢，将他视若落魄者般打发\footnote{此事于前述脚注引用的笔记中顺带提及。}。还有一位学生三年后亦步亦趋（仍是“迎面一拳”风格）——当然，这我当时未知。当时触动我的，已然足够。仿佛我那从未真逝的数学过往，骤以狰狞面目，通过五位曾为我学生的要人——如今显赫而傲慢——烙印于我……

那本是绝佳时机，去探究这突如其来的剧烈触动之义。但我内心某处已决意（无需明言……），那“之前”的过往与我无涉，无须驻足；那如今以我太过熟悉的声音——轻蔑时代的回音——呼唤我的，定有误会。然而，我却焦虑难解，持续数日乃至数周，却未曾正视。（直到去年，借《收获与播种》的书写重返此幕，我才察觉那被立即抑制的焦虑。）我未作审视与探究，反倒躁动不安，四处写下``不得不写''的信。对方甚至费心回信，自是精心措辞，却不触及实质。波澜终平，一切如常。去年之前，我似未再多想。然而这次，却留下一道伤痕，或更像一根刺痛的木屑，避之不及；这刺维系着那欲愈合的创口……

这无疑是我数学人生中最痛苦、最难堪的经历——当我得以目睹（却未愿真正\textbf{认知}眼中所见）：“我曾深爱的某位旧生或同伴，竟乐于悄然碾压另一位我所爱且在他眼中映出我之人”。这经历对我的触动，定然深于去年那些颇为惊奇的发现——后者在浅观者眼中，或显得更为不可思议……诚然，这经历唤醒了若干同调却较轻的共鸣，当初未曾深察。

这也令我想起，1981年亦是我与唯一一位离去后仍定期联系的旧生关系的剧变之年——他近十五年来，一直是我数学上的``特选对话者''。那年，“轻蔑姿态的迹象”——几年前已现端倪\footnote{此插曲述于笔记“双重转折”「Deux tournants;Two Turning Points」（第66号）。}——“骤然变得如此粗暴”，我遂与他断绝一切数学交流。那是前述“拳击插曲”前的数月。回望，这巧合惊人，但当时我似未作任何联想。我被归入“隔离的格子”；某人更宣称，这些格子无关紧要——结论已定！

令我震动的还有，1981年6月，一场耀眼的研讨会已然举行，堪称多重意义上的难忘——此会当之无愧载入史册（或其残迹……），以“变态研讨会”「Colloque Pervers;Perverse Colloquium」之名永存。我于去年5月2日与之相识（或更像被它砸中！），距4月19日发现血肉之躯的埋葬仅两周，我即刻明白，自己撞上了“\textbf{极致}”。一场埋葬的极致，诚然，亦是对两千余年来数学家伦理基石——不将他人之思与果据为己有的基本准则——轻蔑的\textbf{极致}。此刻记下这时间上的惊人巧合——两件看似性质与影响迥异的事件——我震撼于此显露的深邃而显见的联系：\textbf{对人的尊重}与对艺术或科学基本伦理规则的尊重，使其践行不沦为``群殴集市''，使其翘楚与风向标不堕为``肆无忌惮的黑帮''。但我又一次言过其实……