\section{阴影之坡——或创造与轻蔑}

前述篇页写于上月短暂的“空隙时刻”。其间，我终于为“四种运算”「Quatre Opérations;Four Operations」（《收获与播种》的第四部分）作了最后润色——如今只剩完成这封信或“前信”（它竟也悄然膨胀至令人咋舌的篇幅……），一切便可付诸打字与复制。近一年半来，我始终“即将完成”这些著名笔记，已几不抱希望！去年2月（乃至前年6月），我着手这部数学著作那有些异类的“引言”时，我相信自己主要想表达三类心声。首先，我想阐明重拾数学活动的意图，述说我以何种精神写就《追寻域》「À la Poursuite des Champs;In Pursuit of Fields」首卷（刚宣布完稿），以及我将以何种精神继续更广阔的数学探查与发现之旅，融入“反思”「Réflexions;Reflections」。今后，我不再为孕育中的新数学宇宙呈现一丝不苟、四平八稳的基础。那更像是“航海日志”，记录日复一日的劳作，不加掩饰，真切如其所是——带着失误与错误，固执的回溯，亦有突如其来的跃进——这劳作日复一日被无形之线牵引向前（尽管意外与波折无数），仿佛追逐某种隐秘、顽强而确凿的愿景。这劳作常是摸索，尤其在“敏感时刻”，当某种无名无貌的直觉隐约浮现，微不可察；或在某新旅程启始，追随最初的几抹灵感与直觉——它们常隐晦，抗拒被语言之网捕获，而恰恰是那能轻柔捕捉它们的恰当语言，尚付阙如。于是，首先需从那看似虚无的朦胧迷雾中凝炼出这语言。那仅存预感的，尚未瞥见，更遑论“看见”或触及之物，逐渐从无形中澄清，褪去阴影与迷雾的外衣，成形、具肉、赋重……

这部分劳作，外观寒碜，甚至（往往）不免狼狈，却是其中最精微、最本质的部分——真正有新物诞生的时刻，源于强烈的专注、深切的关怀、对那脆弱而纤细、即将降生之物的尊重。这是创造之巅的部分——孕育与漫长孕育的部分，在滋养母体的温暖幽暗中，从不可见的双重原初配子，化为无形胚胎，经日月暗中剧烈的劳作，无形无貌，蜕变为血肉之躯的新生命。

这也是“幽暗”部分，发现劳作的“阴”或“\textbf{女性}”面向。其互补面，“明亮”部分，或“阳”或“\textbf{男性}”，更似以锤或大锤敲击，施于锋利凿子或坚韧钢楔。（这些工具已备好待用，其效用久经考验……）两者各有其存在之理与功用，相依共生，密不可分——或更恰当地说，它们是阴与阳，是原初两股宇宙力量那不可解之侣的配偶，其永续更新的拥抱，不断唤起孕育、孕育与诞生的幽暗创造劳作——\textbf{新生儿}，新事物之诞生。

第二件我感到需在个人且“哲学”的“引言”中表达之事，正关乎创造劳作的本质。我已察觉多年，这本质常被忽视，被陈词滥调掩盖，被古老的压抑与恐惧遮蔽。其深重程度，我仅在随后逐渐发现，日复一日、月复一月，贯穿《收获与播种》的反思与“探究”。自这反思的“起航一刻”，在1983年6月的几页中，我首次被这看似琐碎却惊人事实的深意攫住——只要稍作停留便可察觉：我刚述及的发现劳作中“创造之巅”的部分，在理应呈现此劳作（或至少其最 tangible 果实）的文本或话语中，几乎\textbf{无迹可寻}；无论教科书及其他教学文本、原创论文与专著、口述课程与研讨会报告，皆然。仿佛自数学及其他艺术与科学肇始，千年以降，围绕这些“\textbf{不可告人之劳}”——一切新观念（无论大小）萌发前奏，更新我们对这永恒创生之世界的认知——存有一种“沉默共谋”。

坦白说，对这最关键面向或阶段——一切发现劳作（及一般创造劳作）之核心——认知的压抑，似已如此彻底，且被亲历此劳作之人内化至深，以至常令人疑心，即便这些人，也已从意识记忆中抹去其痕迹。恰如极端清教社会中，一位母亲对其每个须她擦鼻涕、拭臀的孩子，抹去了受孕时（不情愿承受的）拥抱记忆、妊娠的漫长月日（视为失礼），以及分娩的漫长时辰（忍受为纯粹恶心的苦难，终以解脱告终）。

这比喻或显夸张，若我将其用于二十年前我所熟知的数学界精神——我曾身处其中——或许的确如此。但在《收获与播种》的反思中，我逐渐察觉，尤其在近数月（撰写“四种运算”时）触目惊心，自我退出数学舞台后，我所熟知的圈子——乃至（至少在很大程度上）整个数学界——其主导精神发生了惊人的\textbf{退化}\footnote{此退化绝不仅限于“数学界”。它亦见于整个科学生活，乃至当代全球世界。相关观察与反思初探，见于继阴阳反思后的笔记“尊重与坚韧”「Le respect et la fortitude;Respect and Fortitude」（第106号）。}。或许因我独特的数学个性及离去时的境况，我的退出如催化剂，加速了一场已在进行中的演变\footnote{此演变于前述脚注引用的笔记中审视。其与（我个人及事业的）埋葬「Enterrement;Burial」之关联，在“被埋葬的阴阳（4）”「le yin et le yang enterrés yin (4);the buried yin and yang (4)」、「天赐之机——或极致」「La circonstance providentielle - ou l'Apothéose;The Providential Circumstance - or the Apotheosis」、「否定（1）——或召回」「Le désaveu (1) - ou le rappel;The Disavowal (1) - or the Recall」、「否定（2）——或蜕变」「Le désaveu (2) - ou la métamorphose;The Disavowal (2) - or the Metamorphosis」（第124、151、152、153号）反思中渐显清晰。另见《收获与播种 IV》较新笔记“无用细节”「Les détails inutiles;Unnecessary Details」（第171号 (v)）及注 (c) “看似无物之物——或枯竭”「Des choses qui ressemblent à rien - ou le dessèchement;Things That Resemble Nothing - or the Drying Up」及“家族相册”「L'album de famille;Family Album」（第173号，部分 c. “至尊者——或默许”「Celui entre tous - ou l'acquiescement;He Among All - or the Acquiescence」）。}——这场演变，我当时毫无察觉（除克洛德·舍瓦利耶「Claude Chevalley;Claude Chevalley」或为唯一例外，我的同事与友人皆然）。我在此尤思及的退化面向（仅为诸多面向之一\footnote{《收获与播种》中最常聚焦，且尤于两“探究”部分（《收获与播种 II》或“中国皇帝之袍”「La robe de l'Empereur de Chine;The Robe of the Emperor of China」及《收获与播种 IV》或“四种运算”）最令我震动的面向，或为职业伦理的退化，表现为某些当世最显赫、最杰出的数学家，肆无忌惮地掠夺、贬低、粉饰，且（很大程度上）众目睽睽。其他更微妙且与之直接相关的面向，见前述引注（第106号部分 c.）“看似无物之物——或枯竭”。}），是那\textbf{隐秘轻蔑}——若非毫不掩饰的嘲讽——针对（以数学为例）非纯然锤砧或凿击之劳作的一切；是对最精微（常外观平平）创造过程的轻蔑；是对\textbf{灵感}、\textbf{梦想}、\textbf{愿景}（无论多么强大与丰饶）的轻蔑，甚至（极端而言）对任何观念——无论构思与表述多么清晰——的轻蔑：凡未以黑白分明的严苛命题形式书写与发表、可编目与已编目、继而存入我们巨型计算机无尽内存“数据库”者，皆受此蔑视。

正如C.L.席格尔「C.L. Siegel;C.L. Siegel」所言\footnote{此表述引用于前述脚注所引笔记，并有评述。}，发生了一场惊人的“\textbf{扁平化}”，数学思想的“\textbf{缩减}”，被剥夺了本质维度，失去了全部“阴影之坡”，那“阴”之面向。诚然，依古老传统，这发现劳作之一面多被遮蔽，几无人\textbf{言及}——但与滋养伟大愿景与宏图的梦想深源的活联系，（据我所知）从未断绝。如今，我们似已步入一\textbf{枯竭时代}，此源未干涸，然通往它的路径却被普遍轻蔑的无情裁决与嘲讽的报复封锁。

我们似正趋近一刻，不仅每个人的\textbf{记忆}中，与源头亲近的、“女性”的劳作（被讥为“晦涩”、“软弱”、“空洞”——或相反为“琐碎”、“儿戏”、“闲逛”……）将被抹除，连这劳作本身及其果实——孕育、构思与诞生新概念与愿景之处——亦将被连根拔起。那也将是我们技艺沦为干枯而徒劳的脑力“举重与杠铃”展示的时代，竞相以技艺“破解”竞赛难题（“谚语般的难度”）——一时代，充斥狂热而贫瘠的“超级雄性”膨胀，接替逾三世纪的创造更新。