\section{剥离}

正如我先前暗示，我须克服内心巨大的阻力——或更恰当地，通过耐心、细致而顽强的劳作化解之——方能摆脱某些根深蒂固的熟悉意象。这些意象惯性沉重，数十年来在我心中（如同众人，包括你，定然亦然）取代了对现实直接而细腻的感知——在此，即某个数学世界的现实，我因过往与事业与之相连。其中最深植的意象，或成见之一，是似乎天然排除一位国际知名的学者，乃至被视为伟大数学家之人，可能（即便偶尔，更遑论习以为常……）沾染大小欺诈；或若他（仍依旧习）未亲手为之，却能欣然接纳他人操办的此类行动“（有时公然悖逆体面之感）”，并因某种缘由从中获益。

我精神上的惰性如此之重，仅在不到两月前，历经整整一年的漫长反思，我才怯然瞥见塞尔「Jean-Pierre Serre;Jean-Pierre Serre」或亦与这埋葬「Enterrement;Burial」有关——如今这于我显而易见，即便不依仗我近日与他那雄辩的交谈。在我初入“布尔巴基学派「Bourbaki;Bourbaki」圈子”——彼时它以善意接纳我——的所有成员中，尤在他身上，我对其人存有一种隐秘的“禁忌”。他俨然某种“优雅”的化身——不仅限于形式，更涵括严谨与一丝不苟的正直。

去年4月19日发现埋葬前，我连梦中也未想过，我的学生中竟有人在其职业操守上不诚——无论对我或他人；对其中最杰出、与我最亲近者，此猜想尤显荒谬！然而，自离去之时起，乃至随后多年直至今日，我有充分机会察觉他与我的关系何其分裂。我亦多次见他（似仅为取乐）运用权力，挫败与羞辱他人，时机若恰。每逢如此，我深受触动（或超乎我愿承认的程度……）。这些迹象已足够雄辩，揭示一种深层失调，我有充分机会确认，这失调绝非仅限于他，即便在我最亲近的学生小圈中亦然。此失调，因丧失对他人的尊重，不比所谓“职业不诚”所显者更浅显或浅薄。即便如此，发现此不诚对我仍是全然意外与震撼。

此惊人启示后的数周，伴随一连串同类“瀑布”，我逐渐察觉，某些学生间的某种诡计\footnote{见前脚注。}，早在离去前的数年已然萌芽。尤在最杰出者身上——我离去后，他定调并（如我先前所述）“悄然高效地领行动”——此尤为明显。近二十年回望，这诡计如今“刺眼”显明。若我当时选择闭目，追逐那“白鲸”，沉浸于“一切皆秩序与美”的世界（我乐于如此想象），我今察觉，我未担起对学生的责任——他们在与我共处中习得我热爱的职业；这职业不仅关乎技艺，或某种“嗅觉”的培养。因对杰出学生的纵容，我（以隐秘裁决）视其为“超然之存在”，无可疑之，我当时贡献了我的份量\footnote{此“贡献”尤见于笔记“超然之存在”「L'être à part;The Exceptional Being」（第67'号），及“攀登”「L'ascension;The Ascent」与“暧昧”「L'ambiguïté;The Ambiguity」（第63'、63''号），又于（略异视角）笔记“驱逐”「L'éviction;The Eviction」（第169号）末现。另一类“贡献”见《虚荣与更新》「Fatuité et Renouvellement;Vanity and Renewal」，对天赋稍逊的年轻数学家持虚荣态度。此对普遍退化中责任之份的觉醒，于“竞技数学”「La mathématique sportive;Sporting Mathematics」（第40号）节达顶峰。}，助长了我今日所见那（似前所未有的）腐败，蔓延于曾珍视的世界与人之中。

诚然，鉴于其巨大惰性，我需剧烈而持续的劳作，方能摆脱俗称的“幻觉”（不无遗憾之调……），我宁称其为成见；关于我自己、曾认同的圈子、我曾爱且或仍爱之人——“摆脱”这些成见，或更恰当地，任其从我剥离。这确是劳作，然非挣扎——这劳作带给我诸多珍贵之物，时有悲怆，却无一刻遗憾或苦涩。苦涩乃逃避认知、逃避生命讯息之途；以对自身的顽固幻觉为代价，换取对世界与他人的另一“幻觉”（某种负向）。

我无苦涩无遗憾，见这些曾“珍贵”的成见——因旧习与“自古如此”——如累赘乃至压迫之重，一一从我剥离。它们确已成“第二本性”。然此“第二本性”非“我”。逐片剥离，非撕裂，亦非失落之挫败——如被夺珍宝者。我所述“剥离”，如劳作之报偿与果实。其标志是即刻而舒心的释然，一种受欢迎的解放。